<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Han Bao</title>
    <link>https://hermite.jp/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Han Bao</description>
    
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 10 Sep 2022 12:42:59 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://hermite.jp/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>研究はどれくらい注目を集めるべきか</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2022/attention/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2022 12:42:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2022/attention/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;　研究者は読んで字のごとく、研究を行う職業だ。人類史上いまだ解かれていない問題を、そしてその中でも何らかの判断基準の下で価値があり面白いと認められる問題を、提示して解決する道筋を与える。その結果を論文や書籍という形で編纂し、誰でもアクセスできる公知として人類知に積み上げる。一般的に研究とはいかなる営みか、と問われれば、おおよそこのような説明がなされるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　その一方で、研究者が大衆的に認知される職業として地位を得たのはそれほど昔のことではない。中世ヨーロッパではフィレンツェ共和国のメディチ家の庇護の下で活動できたレオナルド・ダ・ヴィンチのような数少ない例はあるにはせよ、一般的に研究者（ないし科学者）が独立した職業として確立されたのは、科学が社会にあたえる利益の多さが認識され、それが国家の発展のシステムに組み込まれるようになる19世紀以降であろう。欧州各国はアカデミーを設立し、科学者の交流を促進し、ジャーナルが創設され、論文を書いてそれを人類知としてアーカイブするというシステムが形成されていったのも19世紀末以降のことである。そのシステムは多かれ少なかれ1世紀半ほど経った現代まで継承され、研究者たちは日々活発に議論し、より価値のある問題とその答えを探し求め、自分が得た新たな知識を論文の形で出版する。論文のインパクトが大きければ大きいほど研究者として高く評価され、ときにはそれが契機となってより良い待遇が得られることもあるだろうし、自らの研究が引用されて新たな学問の潮流が形作られていくのはやはり研究者としては喜ばずにはいられないことのひとつではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　このように、研究者はある意味で自分の人生の少なくない時間や資源を全力投入して未知の領域を目指しているのだから、他人から少しでも注目されることは一般的に言って望外の喜びだろう。論文の引用数はひとつのわかりやすい定量的な指標となる。自分が汗水たらした苦労の結晶が誰にも回顧されずに歴史の中に埋没してしまうのは寂しいものであることは誰もが同意できることかと思う。しかしここで改めて問うてみたいのは、&lt;strong&gt;「研究はどれくらい注目を集めるべきか」&lt;/strong&gt; という問いである。この問いに至るまでの動機をもう少し敷衍したい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　2004年の日本における国立大学の独立行政法人化以降、国からの運営交付金や国立大学における常勤教員職数は年々減少し、大学院生や研究職の待遇の悪さが喧伝され、目に見える結果として日本の研究機関から発表された論文が世界の中でますます存在感を低下させているのは、昨今メディアでも頻繁に取り上げられている。僕は大学で計算機科学を学んでいたが、社会的にもICT技術の要請は高まる一方で引く手数多だし、自分自身の将来とキャリアを真面目に考えるのであれば一般的には民間企業の方が金銭的な待遇もキャリアの安定感もまるで違うし、一大学院生としては研究職に進むというのはそれなりに覚悟が要求される選択であると言える。ところで、「日本の研究機関が世界における存在感を低下させている」というが、これはどのようなエビデンスに基づいているだろうか。多くの報道では、論文出版数であったり、引用数トップX%の論文数のような、定量的な評価指標、それも論文がどれだけ引用されたか、言い換えればその研究が注目されたのか、という点に着目されていることが多い。話は変わるが、今とある大学で教員公募がかかっているとする。そこではどのような評価基準に基づいて教員の採用・不採用が決定されるだろうか。もちろん教育歴だったり、将来的な研究や教育、社会貢献に対する抱負だったり、候補者の人となりは大きな評価事項である。一方で、公募資料を見るとよく目につくのが、h-indexのような出版論文の注目度だったりとか、過去に獲得した研究費だったりとか、ここでも（ある意味当然）候補者の研究がどの程度注目を集めているのかという点が採用基準のひとつになっていることは多い。つまり、より多くの注目を集めた研究は優れているし、注目を集めている研究がたくさん行われてきたのは優れている証拠である、という価値観が自明の理として前提とされていることが極めて多い。その点に少し疑ってかかってみたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　まず研究に対して投資する側の立場&amp;mdash;&amp;mdash;国家や研究所、ときには民間企業であることもあるだろうし、そうした機関による支援は回り回って我々市民一人一人が支援していることにもなる&amp;mdash;&amp;mdash;に立って考えると、よほどの慈善家でもない限りは無償で支援するということはあり得ないから、投資に対してリターンを期待するのは至極自然な道理だ。19世紀以降の大学が各国に設立されてきた経緯のひとつにも、自国の発展を促すために十分な技術と知識を国内に蓄えることが挙げられるだろう。そうした技術と知識は最先端の研究結果それ自身である場合もあるだろうし、技術者や研究者の頭脳である場合もあるだろう。実際、優れた研究、注目を集めている研究を発表している研究者がいる研究機関に外部からより多くの研究者が惹かれて集まってくるというのは自然なことだ。民間の企業研究所で開発した技術を社内機密とすることなく論文として公知化する動機のひとつにも、優秀な研究者を引き寄せることは挙げられるだろう。こうした観点からは、投資して新たな技術や知識が得られ、そしてそれらが大きな注目を集めれば、複利的により良い技術や知識が生まれていく。投資の効果はより大きくなり、投資者はより優れた技術や知識を溜め込んで発展を促すことができる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　それでは技術や知識を生み出す研究者の側の立場ではどうだろうか。自分の研究が注目を集めるのは、まず何よりも自己承認欲求が満たされることであるのは言を俟たない。先述のように、過去の研究が注目を集めていればそれが実績としてみなされ、研究者としてより良い待遇やポストを得ることもできるだろうし、研究能力の証拠としてみなされれば研究費の獲得競争においても優位に経つことができるだろう。そうした研究周辺の即物的な環境のみならず、自分の研究が注目を集めることは研究の遂行自体の上でも大きな推進力となる。基本的に研究者という人種は自らの有限の人生では手に余るほど挑戦したい問題を抱えているものであるから、自分の研究が注目を集めれば興味を持った他の研究者や学生が自分の研究を発展させてくれるかもしれないし、それが回り回って自分が新しい学問の潮流を打ち立てられるかもしれない。そうすれば、自分ひとりではどうにもならない巨大な問いに対して、より大勢の研究者、より多くの資源を持って立ち向かうことができるようになる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　ところが、どちらの立場に立って考えても、ひとつの大きな壁が彼らの前に立ちはだかる。それは、&lt;strong&gt;我々が生きる現実世界は有限資源のゼロサムゲームである&lt;/strong&gt;という点だ。そもそも論文を発表する場であるジャーナルや国際会議では論文の質と正当性を担保するために査読者によるピアレビューが行われるわけであるが、それゆえに無尽蔵に論文を再録できるわけではない。仮に論文の再録数をもって評価することにすると、上限に数の限りがある論文の再録枠を研究者間や研究機関間、国家間で奪い合う様相を呈する。実績があってどのような研究がコミュニティに受容されやすいかのノウハウがある研究者はより評価を得るようになり、経験の少ない研究者はなかなか大きな評価を得るのは容易ではない。Winner takes allの世界である。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　論文の引用に関してはどうだろうか。そもそも論文の引用とは、自分の研究にとって関連するこれまでの研究をクレジットしたり、直接の先行研究との関係性を示すために、先行者への敬意も込めて行われるものである。論文が引用される大前提として、引用対象となる論文が認知されている必要がある。そのため、大きく分ければ著者の周囲に近い研究を行っている研究者が一定程度いるか、あるいは研究トピック自体が十分に過熱している場合に引用されやすくなる。前者のケースに関して端的に言い換えれば、知り合いが多ければ多いほど論文は引用されやすいし、自分（たち）の研究を継続的に発展させていけばその過程で論文を引用することになる（勿論これは適切に行われない場合には自己引用となり、研究倫理の一端に抵触することがある）。後者に関しては、自分の研究しているトピックに十分なプレイヤー数がいることが前提となるわけだが、そのためいかにして自分の研究トピックに意義があって面白い課題が眠っているのかをアウトリーチしていくことは基本的な戦略になる。学会のチュートリアル講演などは若手研究者にとってはそのような研究グループの輪を広げていくチャンスとしても捉えられるだろう。いずれにしても、（少々直截的すぎるきらいがあるかもしれないが）自らと共通の課題意識を持った知り合いが周囲に十分いるかどうかがキーポイントとなってくるが、一方で研究者の人的資源も時間も限られている。研究コミュニティを形成する社会的活動が研究行為と同程度に重要であるケースが多いのは間違いないだろうが、それは研究トピックやグループの群雄割拠とも言える状況の引き金ともなりかねないのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　このように、研究が注目を集めることが研究の秀逸さを示す証拠のひとつであることは確かであるが、あまりにも特定の研究ばかりが注目されすぎるとそればかりに資源が集中し、研究コミュニティの多様性が逸失してしまう。別の言葉で言えば、研究コミュニティ内での自然淘汰が進行するのだ。この事態はアカデミアにおける「21世紀的な植民地主義」と言っても差し支えないかもしれない。元来19世紀的帝国主義を下支えする形で発展した科学研究が世界中の物的・人的資源を少数の国家で独占・分割してしまう植民地主義に導く一翼を担ってしまった反省として、より人類の平和や社会的善、人類知の純粋な追求のために尽くすことを目標として科学研究が行われてきたが、現代のアカデミアの中では皮肉にも研究資源の独占・分割が少数の研究機関などによって行われてしまっているという現状がある。これはある意味では仕方がないというか、有限資源しか存在しない環境下ではどうしたって持つものは持たざるものよりも強くなるのが自然の摂理であり、ダーウィニズム的な世界観を免れるのは非常に難しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　ここで21世紀において更に状況に拍車をかけている点について触れておきたい。20世紀まではいかにして領土やエネルギーといった物的資源や、労働力や軍隊規模といった人的資源を確保するかといった競争が行われてきて、そのような過当競争が導く悲惨な結末に関しては人類規模で幾度となく顧みられており、最近ではそのようなあからさまな資源占有に対する事前回避的なシステム作りがなされるようになりつつある。しかし、今世紀で情報処理技術の高度な発達に伴って顕著に見られるようになっているのは、いかにして人々から関心を集めてマーケティングを成功させるかということが重視される、所謂アテンション・エコノミーである。ここにおいては従来型の物的、人的資源に代わって、&lt;strong&gt;人々の関心自体が資源として独占の対象となっている&lt;/strong&gt;。アテンション・エコノミー自体はインターネット広告からウェブメディア、SNS、ニュースなど、非常に幅広い場面において見られ、ご存知のようにいかにして利用者の関心を惹きつけて時間や金銭を消費させるかという点を追求してサービスがデザインされている。物的、人的資源の独占が難しくなった現代においては、関心というのは未開拓であり着目されている新たな資源であると言えるだろう。これは極めて恐ろしい事態であると言わざるを得ない。フランス革命を契機として近代的な自由市民宣言が行われてから、人類社会は少しずつ差別や階級を撤廃し、市民一人一人が自由であるようなシステムを築き上げてきた（今もその途上だろう）。しかし、ここで言う自由とは言論や思想などに対する権利として一見誰にも脅かされないもののように保証されているにも拘らず、極度に発達したアテンション・エコノミーの下では人々は関心に隷属させられ、潜在的には自らの意思をもって行動を決定できているとは言いづらくなっている。すなわち、市民の自由が一世紀前では予期しなかった形で蹂躙されてしまっているのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　僕が指摘しておきたいのは、アカデミアもアテンション・エコノミーとは無縁ではいられなくなっているという点だ。いかにしてインパクトのある研究成果を残すか。引用数の稼げる論文を書くか。多くの大学院生や研究員を集めて大きな研究グループを運営するか。これらは部分的には広い意味での研究活動の上で必要とされる場面もあることは否定するところではない。しかし、こうした関心を引き集める行為が周囲の人間の自由な発想や興味を回り回って制約し、自身の利益追求に奔走する結果となっているケースも少なくないのではないだろうか。言葉を選ばずに言えば、これは現代的奴隷制とも見て取れるかもしれない。たちが悪いのは傍目それが周囲の人間の関心や時間を特定の対象に縛り付けているのかどうかが明らかではないことだ。ここで最初に提起した「研究はどれくらい注目を集めるべきか」という問いに対して即座に回答を与えることはしないが、まずは自らが関心に隷属していないか、他人の関心を無邪気に資源として消費していないか、そういったことに関してはときに立ち止まって振り返ってみる必要があるのではないだろうか。自省の念を込めてそのように思う。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Brian Eno Ambient Kyotoに行った</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2022/brian_eno_ambient/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jul 2022 21:07:47 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2022/brian_eno_ambient/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://ambientkyoto.com/&#34;&gt;Brian Eno Ambient Kyoto&lt;/a&gt;に行ってきた（7月24日）。インスタレーション系の展示が久しぶりだったというのもあってか、なかなかに印象に残った展示だったので、感じたことを書き記しておきたい。展示に関する一般的な解説は既にたくさんあるので、ここでは個人的な感想に絞る。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202207/the_ship.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;The Ship&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;烏丸七条に佇む、古めかしながらどこか個性的な京都中央信用金庫旧厚生センターの建物に入ると、まずは3階の展示「II The Ship」に通される。薄暗いダークブルーの照明に僅かに照らされた空間でパラノイアを想起させるような狂気的な叫び声とともに鳴り響く重低音がBrian Enoの世界観へと誘う。この後の作品では「音楽の視覚化」に対する挑戦が色濃く滲み出ているが、ここでは純粋に人間の根底に渦巻く暗部を音楽化している。時折訪れるメジャー調のハーモニーに、人間的感情の連続性や不安定性を想起させられる。この「連続性」が今回の（ひいてはBrian Eno全体の？）作品の通奏低音となっているように感じた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;続く「IV Face to Face」は、僕が今回の作品群の中で最も感銘を受けたものだった。この作品では、前方に並ぶ3つのパネルに人物の顔が映し出されている。ただし、3人の顔は実在の人物ではなく、アルゴリズミックに生成された顔が不断に変化しているのだ。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202207/face_to_face_1.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202207/face_to_face_2.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;Face to Face&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;気づくと眼鏡がなくなっていたり、気づくとそもそも女性が男性になっていたりする。絶妙に3人の顔の変化の速度やタイミングが一致していないので、変化を捉えようと誰かの顔をじっと睨んでいると、その人の顔は変わらないにもかかわらず隣の顔がいつの間にか全くの別人と化している。今度こそ、と思って睨み続けるのだけれども、なかなか顔の変化が捉えられない。そのうちにまた隣の顔が全くの別人になっている。そのときに「変化する前ってどんな顔だっけ…」と、ふと自分の記憶が非常に曖昧模糊としていることに驚かされる。連続的に変化していたはずなのに、さっきまで見ていたはずなのに、でも全く思い出せなくなっている。一度そう思わされてしまうと不安の波が押し寄せる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この連続性が孕むパラドックスは、僕が作品から感じた大きなメッセージのひとつだった。連続性とは本来、生物が生きていくために欠かすことのできない、生物が世界に対して持っている帰納的バイアスのひとつである。我々は自然の斉一性を信じているからこそ、今日も明日も日が昇ることを知っているし、日が落ちれば寝支度をし、明日の活動に備えて体力を蓄える。イタチは獲物が走る軌道が連続的であることを知っているからこそ、どの方向にどれくらいの速度で走れば獲物に追いつけるかを経験的に予測することができ、獲物を捉えることができる。言葉や音楽とは一瞬一瞬では空気の波動でしかないが、断片が時間方向に連続したときにひとつの意味まとまりを持ち、メッセージを持ち得るようになる。そして、意識や記憶の連続性を信じているからこそ、我々は自我を継続させることができ、自己同一性を保っていられる。いや、むしろ自我が存在していることから連続性に対する信念が生じているのかもしれない。&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ところが「Face to Face」では連続性が醸し出す不気味さを見せつけられる。連続であるはずなのに、むしろ連続的な変化であるがゆえに、我々の記憶の儚さを思い知らされる。一瞬前の自分といまこの時点における自分との間隙を浮き彫りにし、ひいては自己同一性に疑問を投げかける。世界は連続的かもしれないが、連続性は必ずしも我々に安寧をもたらすとは限らないのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202207/77_million_paintings_1.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202207/77_million_paintings_2.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202207/77_million_paintings_3.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;77 Million Paintings&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;展示の最後に位置づけられている「I 77 Million Paintings」からも似たテイストのメッセージを感じ取った。ここでは原理的には7700万パターンの図形が生成し得るアルゴリズムで時々刻々と移りゆくパターンが投影されている。一瞬前に生起したパターンは記憶の端からするすると流れ落ちていく。この作品は特に音楽の視覚化を強く意識したものらしいが、音楽に特徴的な要素のひとつとして「時間軸の存在・瞬間性」があると思う。ある一瞬に発せられた音は次の瞬間には既にこの世の中に存在していないが、時間の連続性を信ずるからこそ、刹那的な音が繋ぎ合わさってひとつの意味を生じさせる。刹那的体験が現在の私に対して作用し続けるのも、連続性があるからこそだと言える。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;連続性に対する人間の執念は計り知れない。数学では関数や写像の連続性とは何であるかを論じるだけでひとつの分野が築かれてしまう。連続性を持たない関数は往々にして扱いが非常に困難になる。ここに数学でさえも「世界は時間的、空間的に（何らかの意味で）連続である」という我々の信念から逃れられないことが示唆される。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>読書録・2022年5月</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2022/bookmark_may/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Jun 2022 15:10:14 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2022/bookmark_may/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;仕事をはじめて2ヶ月が経った。仕事をはじめても読書を続けられるか心許なかったけれど、通勤のバスが意外とちょうど文庫を10数ページ読むのに良くて、今のところは無理のないペースで続けられている。仕事に8時間集中して打ち込むとどんなに研究が好きでもやはり疲れたり、ときにはネガティブな気持ちになったりするものだが、良い本を読むと少し仕事から距離を取ることができるので気分転換になっていると感じている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;w-ジェイムズ著桝田啓三郎訳プラグマティズム岩波文庫&#34;&gt;W. ジェイムズ著・桝田啓三郎訳『プラグマティズム』（岩波文庫）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;「役に立つ」を掲げる思想の筆頭であるイメージがあるプラグマティズムに漠然と良いイメージがなかったのだけれども、その思想の源流を辿っておくのは悪くはないだろうと思って手に取った。プラグマティズムという考え方自体は19世紀の終わり頃にパースが提唱し始めたらしく、それを確固たる地盤として固めたのが著者のウィリアム・ジェイムズということらしい。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　自分の子供を殺して自分も自殺したあのクリーヴランドの職工は近代的世界における、またこの宇宙における根源的な大事件の一つである。この事件は、内容が驚くほどからっぽで覚束ない存在を続けている神とか愛とか実在とかいうものについてどんなに議論を重ねてみたところで、ごまかし去ることもできなければ、またみくびりおおせるものでもない。（…）そしてこの事件がわれわれに教えるところは、このような事件をばあらゆる意識的な経験の至上の原因と考えないような哲学はすべて欺瞞でしかないということである。 (39ページ; 4月29日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲学者モリソン・スウィフトの、合理論者に対する痛烈な批判の一節の引用。結局どれだけ机上の空論を捏ね回したところで、目の前に現実として起こっている不幸に対して何の違いも生み出さないのであれば、それは虚構にすぎないという。ジェイムズはこうした考え方を基軸に、「その思想は世界にどのような違いをもたらすのか？」と問うことで、プラグマティックな哲学を展開していく。スウィフトのこの一節は元々新聞に掲載されていたらしく、元の文脈がきちんとわかっているわけではないので、幾分かラディカルすぎる主張に聞こえるし、そしてそれは自分自身の生き方に対する痛烈な批判にも聞こえるからこそ生理的に賛同し得ない部分もある。一朝一夕に貧困や戦争の撲滅に繋がる思想のみが価値を有する、とも聞こえかねないところもある。しかし、やはり最終的には自分の仕事に対してどこかで問い続ける必要はあるのだろう。その仕事は自己欺瞞ではないのか、と。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　最後の勝利を占めるものの見方は、普通人の心に最も完全な印象を与える力をもった見方であろう。 (46ページ; 4月29日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;市民の手を完全に離れた哲学、市民と心を共有できない哲学というのは、結局何者にもなれないのだろう。このこと自体は研究をやっていれば嫌というほど痛感する。より多くの人が自分ごととして捉えられている問題意識に対して取り組んだ仕事というのは、自分やその周辺のごく少数しか持ち得ない特殊性の高い課題に取り組んだ仕事に比べて、より多くの称賛を得られることが多い。僕はあまりにもプレイヤーの多い研究領域は「自分が仕事をしなくても良いかな」と思ってしまうので敬遠しがちなのだけれども、しかしそうした領域で仕事を残している人はしばしば大きな評価の対象となるので、羨望の的として遠くから眺めてしまうこともある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;しかし同時に、市民に共感されやすい思想というのはゆくゆくはポピュリスト的潮流を生み出しかねない危険性があるように思う。多くの市民に共感され、称賛されることを最高の是とするのなら、その先に待ち受けているのは多数派による少数派の黙殺なのではないか。ジェイムズの言うこの言葉は、単に大衆迎合的な姿勢ではなく、なんとかして少数派の、社会にはなかった・埋もれていた視点・思想・価値観にスポットライトを当てる方向を正当化するように解釈しなければならないのではないか、と思ったりする。幸いにして少数派の権利が注目を集めるようになってきた世紀でもあり、これも「普通人の心に印象を与える」力を十分に持っているのではないかと信じている。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　自由意志とは、プラグマティックに言えば、この世界に新しいものが出現するということ、すなわち、世界の最も深い諸要素においても、また表面にあらわれる現象においても、未来は過去を同一的に繰り返すものでも模倣するものでもないことを期待する権利という意味である。 (124ページ; 5月6日)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　かくして自由意志とは、救済の説として以外にはなんの意味ももってはいない。 (126ページ; 5月6日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;この部分では、自由意志に対する主知主義者と経験論者の論争に対して、プラグマティズムが与えうる示唆について議論している。ジェイムズは、肯定的な面としては自由意志は人間がより人間らしく生きるための希望を与え得る思惟であることを指摘すると同時に、否定的な面としては自由意志に関してそれ以上の議論を重ねたところで世界の見方は変わらないと断じている。前者に関しては、オルテガが「生とは可能性である」と論ずるのと完全にパラレルである。人間がより人間らしく生きていると言えるのは、自分の未来に開けた可能性の地平が感じられているときであり、自分の選択によって生を一歩前に進めている実感が得られるときであり、仮に自分の選択が全て決定論的に定まっているとラディカルに論じたとしたら、もはや自分の行為からは「自分らしさ」が欠如してしまう。だからこそ自由意志は救済なのだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　批判主義の哲学的段階は、消極的な面では科学的段階よりも遥かに徹底するにいたったが、それだけに実際的な力の面ではなんら新しい視野をわれわれに与えていない。ロック、ヒューム、バークリー、カント、ヘーゲル、彼らは皆、自然の局部局部に光を投ずるという点では、全く不毛であった。事実わたくしは、彼ら独得の思想から直接に生まれたと思われるような発見ないし発明を何一つ考えることができない。バークリーのタール水にしても、カントの星雲説にしても、彼ら自身の哲学説とはなんのかかわりもないではないか。彼らがその信奉者に与える満足は知的なものであって、実際的なものではない。しかもじつはその知的な満足でさえが大きいマイナスの面をもっている、とわれわれは認めざるをえない。 (189ページ; 5月7日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;合理論者に対する力強い批判。擁護をしておくと、カントに関して言えば天文学における仕事を行っていたのは活動初期なので、彼の哲学的仕事はそれよりもだいぶ後になるという点には触れても良いのかもしれない。いずれにしても、ジェイムズは「真の実在」のようなものを虚構であると断罪し、そのパースペクティブが人間にとってどのような違いを生み出すのか、そのような違いがないのであれば実際的な価値を論ずることに意義はないとする。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　「エネルギー」とは（オストヴァルトに従うと）、諸感覚が一定の仕方で測定されるとき現われるその姿（運動、熱、磁力、もしくは光、等々）にたいして与えられる集合名辞である。そのように諸感覚を量ることによって、われわれは諸感覚がわれわれに示す相関的な諸変化を、その単純さと人間の使用にたいする有効さとにおいて比類のない公式で、表すことができる。この公式こそ思惟経済の占める最高の勝利なのである。 (192ページ; 5月7日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;合理論に比べて、ある種の自然科学の見方が「プラグマティック」であることを示す例。エネルギーの実在性を推し量ることは容易ではないが、それにしてもエネルギーという概念を導入することで物事の見え方がすっきりする点に、エネルギーという概念の真価があるとする。この観点は統計的モデリング・予測にも当てはまるであろうと思われる。つまり、かたや表面的であると批判されがちな統計的予測ではあるが、それが実際的な価値ないし見通しの良さを我々に与えてくれる以上は、十分に役に立つものであると考えても良い、という観点である。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　ところで、主知主義者の大きい仮定となっているのは、真理は本質的に不活動な静的な関係を意味する、ということである。そこでもし諸君が何ものかについて真の観念をえてしまったとすると、それでもうおしまいなのである。諸君は真理を所有している。諸君は認識している。諸君は諸君の思惟するという運命を成就してしまったのである。諸君は諸君の心のまさにあるべきところにある。諸君は諸君の絶対的命令に服してしまった。だから諸君の理性的存在としての運命の最高の段階に達したからには、もはや上るべき段階はないのである。認識論的に見れば、諸君は安定した均衡の状態にあるのである。 (199ページ; 5月7日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;124ページの引用と関連する。真の観念がもし存在するなら、それを獲得してしまった時点で人間はもはやそれ以上何も得ることができない。であるから、認識の途中段階、未来に対して不確実性がある状態が、人間にとって人間らしく生きられる。そもそも人間の認知能力は有限なのだから、（おそらく無限であると思われる）世界の完全な認識が仮に存在したとして、それを獲得することは本質的に不可能なのではないか。だから、静的な真理の存在性を仮定していたとしても、そうした主知主義的世界観を単純に批判するのは筋が違うようにも思う。むしろプラグマティズムの観点から批判すべきであるのは、原理的に検証不可能であると思われる静的な真理についてあれやこれやと考察する試みは水泡に帰すのではないか、という点であるように思われる。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで言う静的な真理観は、（主知主義よりも経験論に近い）唯物弁証法においても当てはまるように思う。唯物弁証法では形而上学的な真理に対して異を唱えるが、彼らのアプローチはあくまで弁証法を適用することによって対象の認識を多面的に張り合わせ、矛盾を止揚することによって、真なる認識に到達しようとする、ないし到達する運動をもってして真理であると捉える（と自分は理解している）。プラグマティズムでは真理に対する態度はより諦観的で、そもそもそうした認識を存在しない、あるいは存在性に関する議論に価値を置かないとしている。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;河合隼雄宗教と科学の接点岩波現代文庫&#34;&gt;河合隼雄『宗教と科学の接点』（岩波現代文庫）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;臨床心理での経験をもとにユング心理学的観点から、西洋的自然科学の限界と、従来科学で取り扱えない人間自身という対象を扱うべくどのように限界を乗り越えていくか、一歩踏み間違えるとオカルトにも陥りかねない瀬戸際で、先鋭的な思想の一端を垣間見ることができるスリリングな一冊だった。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　「たましい」という言葉をわれわれは明確な方法によって用いることはできない。なぜそれはあいまいなのか、なぜわざわざそのようなあいまいな言葉を使用するのか。これに答えるためには、デカルトによる物と心の明確な切断について考えてみるとよい。デカルトの切断によって、すべてのことが明確になったが、それによって人間存在のもつ大切な何かが消え失せたのではないか。その大切な何かがたましいであり、デカルト的切断の明確さに対応するために、それはあいまいでならなければならないのである。 (19ページ; 5月24日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;「たましい」は本作を通してひとつの重要なキーワードである。近代西洋思想の基礎づけを行ったデカルトの物心二元論はその後の哲学・科学の急速な発展を促すことに成功したが、それは論理という強力な武器によって世界や対象の複雑性を削ぎ落とし、効率よく取り扱えるようになったからであると言える。そこから零れ落ちた「何か」に実は人間らしさを構成する大事なものが含まれているのではないか。こうした課題意識は今世紀に入ってなおのこと鮮明化している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、著者もこの後で度々触れてはいるが、東洋思想による不立文字の態度はある意味でデカルト的切断によって失われたものを補完する可能性を持っているとも考えられる。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　このように他と切り離して確立された自我が、自然科学を確立するための需要な条件となっていることは容易に了解できるであろう。（…）しかし、このようなことが成立可能となるための背景にキリスト教が存在したことも、われわれは見過ごしてはならない。科学の知が論理的に整合的な統合された体系をつくるはずである、それが自然なのだという確信を、一神教の世界観が支えていることは既に述べた。それと共に、このように他と切り離して存在する自我は、自分自身のこととなると、それは神とつながっていることを信じ、自我は死によって一度はこの世から消え去るかのごとく見えても、必ず復活するのだということを信じることによって、支えられているのである。 (25ページ; 5月24日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;なぜキリスト教を背景として西洋は自然科学を生み出すことができたのか。「神の思し召しを知ることで神の認識が可能になる」という中世的動機が原動力になったのは想像に難くない事だったが、前提として一神教であるからこそ神の創造した体系に矛盾はあり得ないと信じることができたという指摘は興味深い。そして更に興味深いのは、復活の概念を持つからこそ、有限の生であっても神の認識を得ることによってそれを「持ち越せる」、だからこそ真理の追求が虚構的なものではなく、実利的なものとして根付くのだ、という議論である。確かにこの観点はとりわけ東洋文化にはないものであって、自然科学の体系を生み出すに至った差異のひとつと言えるかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　思考は思考を超えるものを濾してしまう濾過器（フィルター）である。 (54ページ; 5月25日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;人間は意識できるものしか意識系に上がってこないことを端的に表した言葉である。自然科学の全能性に対するアンチテーゼとして機能するのはもちろんだが、個人的には「思考を超えるもの」をそれでも思考の俎上に上げられるように思考の枠組みを拡張できないものか、といったことに興味を持ったりする。たとえば、従来の言語的枠組みでは表現しきれなかった感覚的な対象を扱えるように言語体系を広げるように。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　しかし、普遍的に正しいことばかりに支えられて生きていて、その人は個人としての人生を生きたと言えるのだろうか。因果律による法則は個人を離れた普遍的な事象の解明に力をもつ。しかし、個人の一回かぎりの事象について、個人にとっての「意味」を問題にするとき、共時的な現象の見方が有効性を発揮する。 (63ページ; 5月25日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;共時性とはユング心理学特有の概念であり、因果律と対照的な概念として挙げられる。因果律では結果に対して原因を措定することで現象の記述を行うが、共時的な現象は原因-結果の二項対立ではなく、同時に、偶然的に現象が生じることをパラダイムとして認める。因果律は普遍法則としての地位を確立する必要があるゆえに個別事象の捨象が行われてしまうが、共時性では個の事象をありのまま認める。因果律のパラダイムのように原因に対する介入を行って世界を操作するようなことはできないが、個の事象を捉える個人の「意味」を尊重する意味では、一般化、抽象化できない体験を保存するものであると言える。この考え方に触れて、俄然ユングに興味を持った。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　今西は自然（ネイチャー）についての進化を語っているのではなく、自然（じねん）の方に近い現象について語っている。その世界は極端に言えば、「物我の一体性すなわち万物と自己とが根源的には一つである」という福永の言葉に示される世界なのである。ダーウィニズムにおいては、突然変異によって生じた個体が「みずから」の力によって適応するところに進化の本質を見ようとするのに対して、今西説では「存在」の「おのずから」なる変化に進化の本質を見ようとしている、ということが出来る。 (145–146ページ; 5月28日)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（…）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　パメラ・アスキスは、「日本人が自然や動物に対して明らかにわれわれ欧米人よりも自らをはるかに近い位置に置き、またそれらに親近感をもっているということ、そして日本人の思惟方法の違い」がその特徴のひとつであると指摘している。 (147ページ; 5月28日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;日本における自然科学を通して見られる、欧米との自然観の違いについて触れている。ダーウィニズムが極めて西洋的な価値観に裏付けされた自然観であることは異論の余地がないと思われるが、実は20世紀になってから日本でも今西錦司が進化論の文脈において、淘汰的ではなくあくまで自然の中に一体的に組み込まれた生物種としての進化を提唱しているらしい。本著では今西説に関する詳細な解説をするには至っていないので、とりあえずこれを読んだ時点ですぐに今西の著書を買って積んだ。自分はダーウィニズムに代表されるような、本著でも度々取り上げられている主客二項対立的自然観に対して少なくない忌避感を持っていて、だから今西説のような主体が明確に確立されていないパラダイムであったり、後半で触れられているような自然と一体的な、「主体が没した」自然科学に多少なりとも可能性を感じている。生物学や物理学ではこうしたことを考えてきた日本人は少なくないが、計算機科学ではまだ皆目試みられていないのではないか。このような試みは果たして可能なのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに、著者の河合隼雄も、ここで取り上げられている今西錦司も、どちらも京都大学出身であり、長く京都大学で教鞭をとっていたことも興味深い。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　中村は、「複雑なものの単純なものへの分割という方向をまっしぐらに進んだ近代科学は、実に多くのものを作り出したと同時に実に多くのものをこわし、また実に多くのものを発見したと同時に、実に多くのものを見えにくくした」と述べている。このなかで、科学が「こわし」、「見えにくく」したもののひとつが関係性ということであろう。中村は、自分と世界とを切り離して考えるなかから出てくるイデオロギーに対して、自分を世界のなかに入れこみ、自分をも含んだものとして世界をみるコスモロジーの重要性を強調する。イデオロギーによって世界を律しようとする人は、（…）自分を知らぬ間に、一神教の神の位置に置いているのである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　これに対して、自分をも入れこむことになると、自分が「絶対的に正しい」とは言えなくなってくる。（…）このようになってくると、理論的に整合性をもつ、ひとつのイデオロギーによってみることが不可能になる。そこで、それは多義性をそなえたイメージとして把握するよりほかに方法がなくなってくる。多くの宗教の有している図像やシンボルがこれにかかわってくる。 (207ページ; 5月29日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;哲学者中村雄二郎の思想の引用。西洋科学を推し進める過程で主客の分離が激しく進み、結果として主体が世界から疎外されてしまう、これを「関係性の喪失」として取り上げる。とりわけキリスト教的宗教観が科学的知に置き換わるにつれて神によって繋ぎ止められていた関係性が急速に薄れてしまったのが大きい。自分としてはどのように「関係性を回復するか」に興味があるわけだけれど、それに対するアプローチとして宗教的なイメージが有効なのではないか、と述べる。ここには多神教におけるアイデアを持ち込む余地が大いにあるのだろう。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　「偶然」としか言いようのない現象に、「意味」を見出すことによって、それは共時的現象ということになる。ここで大切なことは、現象を経験したヘリゲルという主体が「意味」を見出したから、それは共時的現象と言えるが、ヘリゲルはそれは「単なる偶然の出来事」として棄て去ることもできるのである。 (212ページ; 5月29日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ドイツの哲学者ヘリゲルが日本の弓道の師、阿波研造師範に入門した際に、弓の道に関して阿波研造と論駁を繰り広げた末に、ヘリゲルが挑発して目隠しをして的を射よと要求した際に、阿波研造は見事に目隠しをしたまま的中させたというエピソードを受ける。これを受けてヘリゲルはいたく感銘したということだが、もちろん偶然の出来事として無視してしまうこともできるわけで、重要なのはヘリゲルがその経験に対して個人的な意味を見出したということである。これは共時性を理解する例として非常にわかりやすい。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>読書録・2022年4月</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2022/bookmark_apr/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 09:51:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2022/bookmark_apr/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://hermite.jp/post/2022/bookmark_mar&#34;&gt;先月の読書録&lt;/a&gt;の続きをつけたいと思う。今回は4月分。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;中島隆博中国哲学史中公新書&#34;&gt;中島隆博『中国哲学史』（中公新書）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;哲学というとすぐに西欧・アメリカの思想になってしまうのが嫌で、日本語話者の自分は多少日本思想も追わなくもないが、それ以外になると全く追えていないのに危機感を覚えたのが、この本を手に取ったきっかけ。300余ページで諸子百家からはじめて現代まで駆け抜ける構成なのでかなり駆け足気味だが、この本を足掛かりにすると興味のある様々な時代の中国思想家を体系的に追いやすいかもと感じた。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　言語を作るとはいったいどういうことだろうか。それは、料理を作ったり、机を作ったりすることとはやや異なる。なぜなら、その成果物はすぐさま多くの人々に利用されるものだからである。それに対して、どんなにたくさんの料理や机を作っても、それを享受したり使用したりできる人は限られている。ところが、礼や言語は一挙に普遍化されうるものなのだ。そうであれば、聖人は単なる制作者というよりは、社会的なるものそれ自体だと言った方がよい。 (99ページ; 4月6日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;戦国時代の儒家である荀子が「いかに人間社会に規範が成立し得るか」を論じる際に、「『聖人』の作為から生じる礼を通して規範が成立する」と主張した文脈で、作為としての礼の特殊性に触れた一節。研究者の端くれとして、何か便利なプロダクトを作ってもその波及効果はプロダクトの利用者に限られてしまうのに対して、メタ的な新しい思考の枠組みを提供することでより深く社会に影響をもたらすような成果を生み出せるのではないか、と感じることがあった。自分の課題意識が特定個人の課題解決よりも、社会基盤に内在する根源的な問題に対するやり切れなさにあるように思うから。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　韓愈によれば、古文の独自さは、「自ら樹立して、受け継いだり従ったりしない」ことに求められる。したがって、それは過去の文（たとえば『詩経』）を特権化してそれを模倣することを許さない。自己発出こそが重要であり、言葉の新奇さが必要だからだ。文はすべからく奇でなければならない。
　では、それでも「古」を参照しているのはなぜなのか。それは、過去の文がオリジナリティを有しているそのことを継承しようとしたからである。「〔古の聖賢の〕意を師として、辞を師としない」というのは、このことだ。自己発出に基づく独自性が古文の理念であるとすれば、それを支えるのが模倣（ミメーシス）なき模倣の歴史である。 (183ページ; 4月10日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;孟子から千年以上経った唐代の韓愈が、仏教によって駆逐されつつあった儒教を復興・継承する際の韓愈の中心的思想を敷衍した一節。儒家の説法を古文化して継承しようとするが、孟子の時代に紡がれる文は自ら内発的に出てきた言葉であり、先人の表面的な模倣ではない。その古文の精神のうち、内発的な「新規性」の側面だけを継承しようと韓愈は主張する。自分の読んだ本の引用にあやかろうという気持ちに対するアンチテーゼで歯がゆい。「新規性」の側面だけを継承しつつ独自の内容を模倣なしに自己発出しようとする精神は、まさに研究に通ずるものが大きい。「ミメーシスなき模倣」という標語が心地よく響く。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　誠は充実である。意は心から発出するものである。心から発出するものを充実し、必ず自己に満足し自己を欺かないようにする。（『大学章句』） (191ページ; 4月10日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;自己に正直であろうとする、直球で響きの良い諫言だ。これは朱熹『大学章句』からの引用である。韓愈を受けて宋代に儒教を中国的形而上学に昇華させた朱子学であるが、性善説のもとでいかに人の身体や欲望から生ずる悪を制御するかを論じている。礼による社会規範で外的に制御する一方、この一節は自己の本来性が悪によって失われる自己欺瞞を、自己の内部の「純粋化」によって乗り越えようとするものである。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　白永瑞が考えたように、いかにして帝国の脱中心化を行い、平等の東アジア運命共同体を構築するかが、東アジア各国がともに直面する氏名となっているのだ。国民国家の利益を至上とし、主権を何よりも優先する現代の帝国は、自身を唯一の主体とみなし、相手や周辺国家を客体と見なすという一種の覇道の論理である。それに対し、平和共存や相互承認する主体にいかにして学んでなるのかが、新天下主義の目標である。この目標は、東アジア運命共同体の構築において頼みとなる新たなコスモポリタニズムでもある。（『普遍的価値を求める——中国現代思想の新潮流』） (335ページ; 4月12日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;現代中国思想の潮流の一つである「普遍論争」、すなわち、西洋中心に展開されてきた哲学・形而上学・科学は真の意味で世界普遍的であり得るか、という問いに対して、ややもすれば中華思想に陥りかねないところ、許紀霖（1957-）は「新天下主義」を唱える。そこでは天や神のような超越的存在の想定を行うことなく、国民国家同士が相互に享受できる普遍性を追求していくという思想だ。僕は特に許紀霖のこの一節の持つ、帝国主義への分析的彗眼と先鋭な批判に魅力を感じる。帝国主義とはそもそも主体・客体の分離が著しく進んでしまった帰結であるという視点を持つことによって、日常的に用いられがちな主客二元論だったりとか、客体観察に重きを置く科学的態度の潜在的危険性を見直す契機になる。それとは一線を画する視点を持つことはできないのか。例えば、主体自身も同時に客体である、というよりもむしろ一つの客体に過ぎないことを強く意識するような、観察者視点だとか、分析を行うことはできないか。このあたりの考え方はおそらく國分功一郎氏のいう「中動態の世界」に大きく通ずるものがあるのだと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;スピノザ著畠中尚志訳エチカ下岩波文庫&#34;&gt;スピノザ著・畠中尚志訳『エチカ（下）』（岩波文庫）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://hermite.jp/post/2022/okhotsk&#34;&gt;2月のオホーツク旅行&lt;/a&gt;の間中『エチカ』の上巻を片手にしていたので、『エチカ』を読むと斜里の情景がつい思い浮かんでしまうようになった。本や音楽と旅行のこうした連想記憶は好きだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;（…）各人はあらかじめ同種のものについて形成した一般的観念と一致するように見える物を完全と呼び、これに反してあらかじめ把握した型とあまり一致しないように見えるものを、たとえ製作者の意見によればまったく完成したものであっても、不完全と呼ぶようになった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（…）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　これで見ると、人間が自然物を完全だとか不完全だとか呼び慣れているのは、物の認識に基づくよりも偏見に基づいていることが分かる。 (8–9ページ; 4月22日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;完全とか不完全といった価値判断については、ここから三つのことが言える。一つ目にこうした価値判断は各人の価値基準に基づくものであるということ、二つ目にこうした価値判断は既存の型との近さで行われるある種相対的なものであって絶対的ではないということ、そして三つ目に完全性のような価値基準はしばしばより人口に膾炙している基準に依っている、多数決的なものであるということだ。自分はここから他人との価値基準の違いを強く意識したいと感じる。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;定理三五　人間は、理性の導きに従って生活する限り、ただその限りにおいて、本性上常に必然的に一致する。 (50ページ; 4月24日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;この定理は非常にエポックメイキングであり、そしてスピノザを理解する上で欠かすことのできないものであるように思う。この定理を信ずるならば、社会を一に束ねあげるには人間はみな理性に従わなければならないし、逆にそうであるからこそ理性は崇高な行動指針足り得るのだとも言える。ルソーの一般意志はこの考えを継承したのだと想像するに難くない。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;だがあるいは次のように尋ねる人があるかもしれない。徳に従う人々の最高の善がもしすべての人に共通でなかったとしたらどうであろう。（…）こうした人に対しては次のことが答えとなるであろう。人間の最高の善がすべての人に共通であるということは偶然によるのではなくて、理性の本性そのものから生ずるのである。なぜなら、この最高の善は理性によって規定される限りにおける人間の本質そのものから導き出されるからである。そして人間は、この最高の善を楽しむ力を有しないとしたら、存在することも考えられることもできないであろう。神の永遠・無限なる本質について妥当な認識を有することは人間精神の本質に属するのであるから。 (54ページ; 4月25日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;定理三五を受けている。賛否両論が多く、というよりも現代においてはこのような合理論的主張に心から賛同する人は多くはないのではないかと想像するが、ことスピノザを理解するにあたっては、人間が理性という唯一の法則に基づいて形作られたことを公理として措く必要がある。その下では理性が人間社会を束ねる強力な指針を指し示す。「この最高の善を楽しむ力を有しないとしたら、存在することも考えられることもできないであろう」の部分は理性こそが人間らしさの象徴である、ヒューマニズムの一定義であると解することもできて、僕は部分的にはこれに賛同することができるけれども、しかし同時にやはりこれこそが唯一のヒューマニズムの定義とするのは危険であると思う。ここにスピノザの矛盾、すなわち一方では価値基準の多様性を認めつつ、他方では絶対的理性主義を標榜する違和感を感じずにはいられない。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;定理六八　もし人々が自由なものとして生まれたとしたら、彼らは自由である間は善悪の概念を形成しなかったであろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（…）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（…）この失われた自由を、族長たちが、そのあとでキリストの精神、すなわち神の観念——神の観念は人間が自由になるための、また前に証明したように（…）人間が自分に欲する善を他の人々のためにも欲するようになるための、唯一の基礎である——に導かれて再び回復したのであった。 (96–97ページ; 4月26日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;人間は非妥当な観念（すなわち悪）を持つからこそ、それに相対する善の観念を獲得できる。もし自由であったとしたら、人間は妥当な観念しか有し得ない。そしてこれが事実として我々の前に現前するからこそ、定理六八の仮定は誤りであり、人間は自由ではない。この論証を通じて、スピノザは人間は自由ではないことを主張する。しかし同時に面白いことに、自由でないからこそ善悪の対立観念が生じ、ここから価値基準が生じ得る。本当に自由であったとしたら人間には価値は生じなかったのかもしれない。これはニーチェの言う「評価する者としての人間」とも相通ずるものがある。ただし、スピノザ的自由は東洋的自由とは異なって、媒介論的自由、つまり何か第三者による抑圧が反実仮想的に想定される下での「自由」であると理解するのが自然であることに注意しなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;後半も面白い。理性に従う人は「最大の認識対象」である神を根拠として、理性を他人に「押し付ける」ことが正当化される。「押し付ける」という言葉を使ってしまったが、スピノザの主張では理性の下では人間本性は一致するのだから、自らの従う理性を他人と当然共有し、行使することは自然なことである。そして、その理性の最大根拠は神であるとする。この思想はどのように人間社会を一つにまとめあげるかという難題に対して大胆な回答を与えるとともに、やはり主客二項対立的な危険な思惟を嗅ぎ取らずにはいられない。ここから西欧的植民地主義が正当化されていく流れもある意味で自然なように感じられてしまう。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>読書録・2022年3月</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2022/bookmark_mar/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Apr 2022 15:03:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2022/bookmark_mar/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;京都に引っ越してきてあっという間に2ヶ月ほどが経った。ここ数年それなりに継続している読書の習慣も引越し後の生活リズムと調和するようになってきて喜ばしいのだけれども、「読みっぱなし」になっているのがやや気になっていた。よほど気に入った本は精読し直してノートに軽いまとめ書きをする、みたいなことも昔はしたことがあるが、流石に毎冊それをやると時間がかかって仕方ないので、読んでいるときに何かしら琴線に触れたフレーズをとりあえずスマホで撮っておくことにしてみた。いくつか撮り溜まってきたので、引用を添えてまとめてみることにする。この方法で継続できたら良いのだけれど。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;野矢茂樹語りえぬものを語る講談社学術文庫&#34;&gt;野矢茂樹『語りえぬものを語る』（講談社学術文庫）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ヴィトゲンシュタインを問題提起として野矢茂樹が言語から認識まで幅広く語っている。科学を生業とする人間としてどうしたって科学哲学に興味を持たざるを得なくて、そんな中で「一体我々はどこまで認識・理解可能なのか」という途方もない問いに対していくつかの思考の道標を与えてくれるように思う。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;フォグリンの診断によれば、人間の理性は野放図にその本領を発揮させるとろくなことにならない。われわれは理性の手綱をとらねばならない。しかし、理性の手綱を理性にとらせるというのでは洒落にもならない。そこでフォグリンは、理性を非概念的な制約に服さねばならないと訴える。その点で、彼の見るところ（そして私も同感であるが）、非概念的な制約を逃れて理性が野放しになった最たるものが、哲学なのである。逆に、きわめてうまく手綱がとれている例が、自然科学だと言える。(p.366; 3月15日にメモ)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;そういえば、先日知り合いの哲学者と議論したときに似たようなことを言っていたことを思い出した。彼は端的に言えば科学哲学を研究しているのだが、その学問的アプローチや記述方法が極めて自然科学的で、自分はそれが面白いと思って尋ねてみた。曰く、「哲学者でさえも古典的哲学はレトリックの世界で『何でもあり』のように感じることがあるので、逆に自然科学的論理の制約で議論可能な知を築き上げたい」と感じたそうなのだ。これは自然科学的論理の制約としての負の側面をたまに感じる自分とは逆の立場で、はっとさせられたところがある。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;フォグリンが言おうとしているのは、論理のみの積み重ねで到達できる領域（ヴィトゲンシュタイン的語彙では「論理空間」となろうか）にはある種のナンセンスがあって、そこから逃れるためには「非概念的」な手法が必要であり、言い換えれば人間の感性的・感覚的な側面と繋がったアプローチが必要ということではないだろうか。それが体現できているのが自然科学だという。それは僕が思うに、自然科学は客体による「対象評価」の側面があり、そこには感性的なものがあるからだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この言葉が引っかかったのは、僕自身が「数理モデルのメタ評価」のような研究ができないか考えていたからだ。数理モデルの良さの基準は人間が与えるのが従来だけれども、そもそも人間が思う良さの基準が曖昧だったり、そこから主観性を排除したいと思うかもしれない。そんなときに論理を手立てとしてメタ評価基準を与えられないか、と考えていたのだけれども、フォグリンの言葉は自分の考えに対して冷や水を浴びせるようなものだった。そもそも僕の考えはまだ稚拙で、メタ評価を考えようものなら当然メタ・メタ評価が生まれてしまうわけで、その無限運動を食い止められなければ本質的な解決にはならない。だから、本質的に僕の考え方は筋が良くないのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;われわれは、機械の部品について、それがこのように動くことしかできず、それ以外の動きは為しえないかのように、語る。どうしてか。それはつまり、その部品が曲がったり、折れたり、溶けたりするといった可能性をわれわれが忘れているということなのか。その通り。われわれは多くの場合そうした可能性をまったく考えていない。われわれは機械、ないし機械の像を、特定の作動の仕方を表すシンボルとして用いるのである。（『哲学探究』第一九三節） (p.469; 3月16日にメモ)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;「ヴィトゲンシュタインの引用」の引用になってしまった。この節は、自然科学の絶対性、あるいはより一般的に言うのであれば決定論に対する批判に持ち出されている。しかし今見返してみると、一ヶ月前の自分がなぜ気に留めたのか、理由がわからない。代わりに、一ヶ月の間に読んだユクスキュルの思想に思いもよらない形で関連しているように見えた。ユクスキュルは環世界をいうアイデアを提唱する。あらゆる生物、人間のような主体は、各々が持つ知覚器官が与えてくれる、作用器官が働きかけることができる客体しか、自身の世界の中には表象し得ない。言い換えれば、「世界の見え方」は主体に完全に依存しており、普遍的な環境というものは存在しない。こういう「世界の見え方」のことをユクスキュルはその主体にとっての「環世界 (Umwelt)」と呼ぶ。ヴィトゲンシュタインの言葉に戻ると、ある人間にとってはその機械が特定の作用を行うトーンとしてしか知覚できないかもしれない。それはその人の環世界においてはその機械がそのトーンを持つということになる。科学技術社会論的観点から言えば、科学技術の不確実性やリスク管理等の批判がなされる文脈ではあるが、環世界の観点から言えば純粋に「環世界があるのだ」という事実に留まる。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ニーチェ著氷上英廣訳ツァラトゥストラはこう言った上岩波文庫&#34;&gt;ニーチェ著・氷上英廣訳『ツァラトゥストラはこう言った（上）』（岩波文庫）&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;わたしが愛するのは、その魂が気前よくできている者だ。ひとから感謝を求める気持もなく、返礼などを知らない者、というのは、かれはつねに贈物をするのであって、自分のために何ひとつ残して置こうとしないからである。 (p.20; 3月28日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;この言葉は、ノブレス・オブリージュや公平性を考えるときに、自分の行動指針として持っておきたい言葉だ。自分が少しでも与えられたものがある（&amp;ldquo;gifted&amp;rdquo;）という認識があるなら、それは人のために使うべきだ。社会的に弱い立場にある人がまわりにいるなら、自分が多少の損をしようとも、見返りを顧みずに手を差し伸べるべきだ。ひとは &amp;ldquo;give and take&amp;rdquo; と言うけれども、それは平等ではあるけれど公正ではなくて、&amp;ldquo;give and give&amp;rdquo; くらいでちょうど良いのだ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　劇務や、スピードや、新奇なものや、異常なものをこのむあなたがた全部——あなたがたは自分自身の始末に困っているのだ。あなたがたの勤勉は逃避であり、自分自身を忘れようとする意志なのだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　あなたがたが、もっと人生を信じていたら、これほど瞬間に身をまかせることはあるまい。だがあなたがたは、待つことができるだけの充実した内容を、自己のなかに持ちあわせていないのだ、——それで、怠惰にさえもなれない！ (p.74; 3月30日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;この言葉は非常に諫言的だ。日々目先の小さな仕事ばかりに目がいってしまい、自分が生きる上で何を大事にするべきなのかを見失ってしまう、いや、ツァラトゥストラに言わせるならむしろ忘れようとしている、そんなことはよく経験する。これはオルテガの批判する「大衆」の典型的な行動のひとつでもあると言えるだろう。つまり、与えられた仕事だけで満足してしまい、人間らしい生の追求をしなくなってしまうような状態だ。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;　まことに、人間は、その善とし、悪とするところを、自分自身で自分自身に与えたのである。まことに、人間はそれをはたから受け取ったのではなく、どこかで拾ってきたのでもない。それは天の声として、かれらに降ってきたのでもない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　自己を維持する必要上、人間が事物のなかに、はじめて価値をさしいれたのだ。——人間が事物に意味を、人間的な意味をはじめて与えたのだ！だから、かれは「人間」と呼ばれるのである。すなわち「評価する者」と。 (pp.97-98; 3月31日)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;僕の研究上の大きな興味のひとつに「数理モデルをどのように評価すべきか」という問いがある。元々なぜ「評価」に興味を持ち始めたかというと、そもそも計算機科学の問題は評価方法が定まればほとんど問題に対するアプローチが決まってしまう（いやこの言い方は反論を招きそうなので、正確に言うと「評価方法が定まれば問題を解く大まかな道筋が見える」とするのが良いか）一方で、評価方法を定めることには様々な価値観が混入するゆえに一筋縄ではいかないからだ。ただ、「一筋縄ではいかない」から興味を持ったというだけでは動機としてまだよくわからないところもあって、そのときにこの言葉に出会ったので面白いなと思った。「人間はそもそも価値判断を行う」という特殊性がある点を「公理化」してしまうという考え方だ。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>東京大学令和3年度学位記授与式 答辞（第一部）</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2022/grad_remark/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Mar 2022 09:26:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2022/grad_remark/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;　本日は先生方並びにご来賓の皆様のご臨席、また藤井総長ならびに宗岡校友会会長からのお言葉を賜り、誠にありがとうございます。修了生を代表して、皆様に心より厚く御礼を申し上げます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　新型コロナウイルス感染症下での学位記授与式も今年度で第三回目となりますが、まだ先の見えない感染状況の中にも拘わらず、ここ一年ほど国際情勢が大きく揺れ動いています。目立ったものだけでも、米国連邦議会襲撃事件にはじまり、ミャンマー国軍クーデター、アフガンのタリバン政権復権、そしてまさに先月ウクライナにおいて軍事作戦が開始しました。これらの国際情勢は様々な歴史的要因が絡まった複雑な問題ですが、誤解を恐れずに言えば「価値観の相違と分断」がもたらした問題と言えるでしょう。また、感染症対策を巡っても各国政府には感染状況と市民の自由のバランスをどのように取るのかという難問を突きつけられています。この問題も、公衆衛生と個人の自由という方向性を異にする価値観をどのように調和させるべきか、という形で換言できます。19世紀以降、通信・交通インフラ技術水準の飛躍的な向上に従って、グローバリズムが不可逆的に押し広げられてきました。現代社会の多くの問題は、個の活動範囲が急激に拡大してきたことによって個人や国家の価値観が相互対立している状況に起因しています。このように対立する価値観をいかに止揚するべきかは現代社会に生きる上で欠かせない課題の一つです。そこで僭越ながら答辞のこの場をお借りして、この問題にどう取り組むべきなのか、一研究者の観点から論じてみたいと思います。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;　大学院の間に私は計算機科学を専攻し、特に機械学習におけるコスト関数設計について研究してきました。一言で言えば、機械学習は過去の経験に基づいて知的な予測を行うモデルをコンピュータ上に実現する方法論です。予測モデルの実現には予測の正しさを定義するコスト関数を最適化しますが、モデルの評価尺度とコスト関数はしばしば乖離することがあります。言い換えれば、コスト関数を最適化しても必ずしも「良い」モデルが得られるとは限らないのです。私の研究は、具体的にはモデルの評価尺度、すなわちモデルの「良さ」の物差しが与えられたときに、それに応じて適切なコスト関数を設計することを科学的に試みてきました。しかし、「良い」モデルとは何でしょうか。近年は機械学習を取り込んだ人工知能技術が身近に用いられるようになっており、例えば SNS では利用者の好みに基づいた推薦機能が実装されていますが、狭いコミュニティ内で近しい意見同士が増幅してしまうエコーチェンバー現象の原因にもなりかねず、社会の分断を引き起こす可能性があります。このように、人工知能技術ないし技術一般の「良さ」の議論は価値観を問う難題です。私自身も研究する過程で「良い」技術とは何であるか長い時間悩んできましたし、現時点でも明快な回答を持っていません。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;　科学と技術について、著名な計算機科学者であり組版システムの TeX の開発者でもあるドナルド・クヌース氏は「自然科学とは私たちがきちんと理解し、コンピュータに教えることができる知識のことである。そうでないものは “art” が扱う範疇である」と述べています。この “art” という単語が曲者ですが、クヌース氏は「創意工夫や美的意識を要する技術的対象」を指して “art” と呼びます。しかし同時に、私は「芸術」や「人文学」の含意を意識していたのではないかと想像します。「良い技術とは何か」という問いは現代自然科学の範疇に収まらない、所謂「トランスサイエンス」であり、そこに回答を与えるためには特定の専門家集団に閉じこもらずに別の専門家集団や市民とのコミュニケーションを行い、問題提起し、そして議論を深化させていく必要があります。クヌース氏の言葉に準えれば、芸術や人文学が自然科学の扱えない領域に挑戦する足掛かりとなると理解できます。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;　専門一辺倒にならずに領域を跨いでいくことで学問一般は社会に対して新たな価値観を創出していく力がありますし、同時に社会変革のためにその責務を果たさなければなりません。この視点を欠いたとき、学問的価値観はときに意図しない影響力を行使することがあります。卑近な例を挙げますと、19世紀科学の大黒柱であるダーウィニズムは当初生物学の文脈で提唱されましたが、同時期の知識人を大いに刺激し、生物学的進化論とはパラレルに社会体制もパラダイムシフトを通じて「進化」するのではないかと論じる社会進化論が現れました。本来は学究的な試みでしたが、次第に帝国主義をはじめとした現存体制の正当化に使われるようになったり、またイデオロギーや人種にも自然淘汰が起こるといった排外的価値観へと繋がったりした影響は無視できないでしょう。こうした科学的価値観の持つ危険性を先鋭に批判した一人が、20世紀のスペインの思想家であるオルテガです。オルテガは社会に対して自分の担うべき義務を認識せずにただ享受するだけの人間を「大衆」と呼んで批判しますが、その中でも特に科学者を「大衆」の典型例として取り上げています。なぜならば、19世紀後半から始まった学問の専門分化が過度に進んだことによって、多くの科学者たちが細分化された領域で満足してしまい、より根源的な人間らしい生を追求しなくなったからであると言います。オルテガの批判は先ほどの社会進化論の歪曲を止められなかったエリートらに対して当てはまるどころか、1世紀近く経った現代の我々にも未だに痛烈に響くものです。専門家だから、リーダーであるから、それゆえに尚更特定の価値観に固執してしまい、それがグローバル規模で起こった結果が、現代社会に跳梁跋扈する排他主義ではないでしょうか。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;　少々悲観的にグローバリズムの功罪のうち罪の部分を論じてきましたが、私はグローバリズムが持つ功の可能性を信じています。それは、これまで無力な存在とされてきた一市民がかつてないほど大きな影響を持ち得ることです。1世紀前ではおよそ信じられなかったほど、我々は日々世界中の人たちと密接に関わりを持ちながら生活しています。この傾向は感染症下においても情報通信技術を通じてより加速されていると言えるかもしれません。だからこそ我々は高い倫理観を持って人類レベルの課題に取り組まなければなりません。我々は様々な水準において隣人との対話を重ねてお互いの価値観を知り、同時に自らの価値観が正しいのかを常に問い続け、そして価値観の合意点を探る不断の努力を積み重ねていかなければなりません。未知の事象や価値観というのは往々にして畏怖の対象となるからこそ、科学者は好奇心を武器にして市民を先導する責務を持っています。これこそが真のリベラルアーツであり、市民的エリートの責務であると私は考えています。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;　最後になりますが、本日に至るまでの長い間、学問や研究への取り組み方において多岐にわたるご指導をいただきました諸先生の皆様、ともに切磋琢磨してきた友人の皆様、学生生活を多面的にサポートしてくださった職員、そして修了生を暖かく見守って下さったご家族の皆様に、修了生一同を代表して改めて心より感謝申し上げます。皆様の健康と東京大学の益々の発展を祈念しまして答辞といたします。本日は誠にありがとうございました。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;text-align: right&#34;&gt;
2022年3月24日 &lt;br /&gt;
情報理工学系研究科 包 含（つつみ ふくむ）
&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;あとがき&#34;&gt;あとがき&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;先日、無事に大学院の学位記授与式を終え、第一部で修了生総代として答辞を読む機会をいただきました（&lt;a href=&#34;https://www.u-tokyo.ac.jp/focus/ja/articles/z1301_00056.html&#34;&gt;link&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分が答辞を読むとは思ってもみなかったのですが、最初に大学から連絡が来たタイミングで上のような内容を漠然と読んでみたいと思っていました。こうした観点は常日頃から学問から社会まで多岐にわたる議論を行い、忌憚のない意見をお互いに交わしてきた数多くの友人がいたからこそ得られたものであり、決して自分一人だけで醸成することはできませんでした。本答辞の内容も自分が考えていることを述べる以上に、我々世代の一定層の意見を代表する気概で読んだつもりです（勿論あくまで内容に関する最終的な責任は自分にあります）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過去の答辞と比較するとやや挑戦的な内容ではあるため、学位記授与式の朝までは「高慢すぎやしないか」「揶揄されたりしないだろうか」と気を揉んでいたのですが、読み終わってみると友人や後輩からあたたかい共感の言葉をいくつもいただくことができ、安堵すると同時にこの内容自体がきちんと理解され、受容され得るのだという事実に対して言葉にならない嬉しさがこみ上げてきました。日常的にはなかなか日々目の前にある仕事や生活以外のことに気を回す余裕がない世の中ではありますが、多大なサポートの下で高等教育を受けた一個人としては社会的責務に対する意識は多かれ少なかれ持ち続ける必要があると思いますし、同世代には気持ちを同じくする友人がこんなにもいるということが非常に心強く感じられます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;啖呵を切った割にはまだ責任を十全に果たしていないことに引け目を感じていますが、博士号取得はあくまで一つのマイルストーンであり、これから何をなし得るのか、なすべきなのかを意識しつつ、邁進していく所存です。より多くの方々と本質的な仕事をしていくことを楽しみにしています。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;謝辞&#34;&gt;謝辞&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;十数年来の友人である半田 颯哉くんには、本答辞の草稿に対して建設的かつ批判的なアドバイスをいただきました。ありがとうございます。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;参考文献&#34;&gt;参考文献&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.co.jp/dp/4003423119&#34;&gt;オルテガ・イ・ガセット『大衆の反逆』佐々木孝訳&lt;/a&gt;、岩波文庫、2020年4月。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.co.jp/dp/4000296795&#34;&gt;藤垣裕子『科学者の社会的責任』&lt;/a&gt;、岩波科学ライブラリー、2018年11月。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://amturing.acm.org/award_winners/knuth_1013846.cfm&#34;&gt;Donald Knuth, Turing Award Lecture&lt;/a&gt;, Communications of the ACM 17(12), (December 1974), pp. 667–673.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.co.jp/dp/4062884496&#34;&gt;大澤真幸『社会学史』&lt;/a&gt;、講談社学術新書、2019年3月。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amazon.co.jp/dp/B01AR93WJE&#34;&gt;アドルフ・ヒトラー『わが闘争』平野一郎、将積茂訳&lt;/a&gt;、角川文庫、2016年1月。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://stars.repo.nii.ac.jp/?action=pages_view_main&amp;amp;active_action=repository_view_main_item_detail&amp;amp;item_id=6209&amp;amp;item_no=1&amp;amp;page_id=13&amp;amp;block_id=67&#34;&gt;安藤洋美『近代数理統計学史 &amp;ndash; カール・ピアソン』&lt;/a&gt;、桃山学院大学人文科学研究、14(1)、pp. 43-59、1978年。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>オホーツク旅行記</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2022/okhotsk/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 16:43:03 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2022/okhotsk/</guid>
      
      <description>&lt;h3 id=&#34;27月-羽田女満別網走&#34;&gt;2/7(月) 羽田〜女満別〜網走&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;3年半ぶりの北海道。ずっと行きたいと思っていた道東の地に降り立った。思ったよりは寒くない。雪が乾いていて柔らかくて、靴底で踏みしめると聞いていた通りに「しゃりしゃり」と音がする。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今日はまずは網走駅まで来て一休み。びっくりするほど、人も、車も、少ない。こうして歩いていると、知らない土地で一人で、ただ雪を踏みしめる音だけが響く。空気が張り詰めるように冷たいので、歩いている間は呼吸につい集中してしまう。そんなオホーツクの空気と対話するのがどことなく気持ち良い。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;28火-網走斜里ウトロ&#34;&gt;2/8(火) 網走〜斜里〜ウトロ&lt;/h3&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/abashiri_1.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;網走川&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;朝起きてまずは網走の市街地を散歩する。1時間半かけて網走駅から港の方まで往復。道端に積もっているパウダースノーが朝日に照らされて輝く。網走港の周りは倉庫がぽつぽつと建っているだけで他には何もない。人の影もない。ただぷかぷかと海に浮かぶ薄い流氷があるだけ。沖まで続く小さくて薄い流氷のプレート群が波に揺られて上下する様子は可愛らしい。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/abashiri_2.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;雪が眩しい&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/abashiri_3.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;帽子岩と薄い流氷&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/abashiri_4.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;網走市内&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;網走から斜里までは電車で行く。JR北海道の路線が次々と廃線になった結果、現在では釧網本線の網走から知床斜里の区間だけが唯一オホーツク海を車窓に臨むことのできる区間となってしまったらしい。網走を出てからしばらくの間は流氷は水平線に白い線として仄かに見える程度だったのだが、斜里に近くなってきたあたりで突然車窓一面の海がびっしりと白い氷の塊で埋め尽くされた。乗客からも思わず感嘆の声が漏れた。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/kitahama.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;北浜駅と流氷物語号&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;斜里の町は網走よりもぐっと小さい。戸建ての間隔が大きくてしっかりした造りになっているところに、どことなく同じ雪国のシカゴ郊外・オークパークの風景が重なる。海岸線を求めて適当にぶらぶらしていると町外れの国道に出る。ここまで来ると本当に誰もいない。車も10分に一本すれ違うかどうか。ただ一人の先達が残した足跡を縋るような想いで辿る。30分以上無心に歩き続けて以久科原生花園に着いた。そこは無数の氷の塊で埋め尽くされた静寂の空間だった。海面は大小様々な形を取った氷が続き空には淡い雲が浮かぶ、その水平線によって隔てられた光景が、具象と抽象のコントラストのように目に移った。その鳥の羽ばたきと雪溶けの音だけが時折する。人工的な無音室は逆に自分の心音が際立ってしまうと聞いたことがあるので、その意味ではこれこそが世界で一番静かな空間なのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/shari_1.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;斜里の港から眺める知床連山&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/shari_2.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;以久科原生花園から見えるオホーツク海&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;29水-ウトロ&#34;&gt;2/9(水) ウトロ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今日は知床国立公園に行くことにする。ウトロ市街地からも公共交通機関があまり出ていないので、宿から1時間ほど国道沿いに歩いていく。幌別橋から国立公園方面に登り坂を上がっていくと、流氷がひしめくオホーツク海が眼前に広がる。昨日斜里で見た、ゴツゴツとした構造的な氷とは異なり、真っ白な氷の板が無数に広がっている。朝日を受けて輝く白銀のオホーツク海は圧巻だ。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/puyuni_1.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;プユニ岬から見下ろしたウトロ&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;知床自然センターからはフレペの滝と森を目指して雪の中を歩く。曇りがちな空模様も相俟って、白銀の森は奥行きを失って不思議な光景を呈する。誰もいない白い森の中で立ち尽くす体験は、自分が異世界に迷い込んだような錯覚を覚える。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/shiretoko.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;知床の森&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;帰り道も国道を下っていく。ちょうど日没の時間で、プユニ岬と幌別橋から見えるオホーツク海が夕日で照らされる。ここまで青と白の世界だった流氷の景色に金色が足し合わされる。流氷の白はどんな色でも映えさせてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/puyuni_2.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;夕方のプユニ岬の景色&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/puyuni_3.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;流氷を見下ろすと一つ一つの形が面白い&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;210木-ウトロ&#34;&gt;2/10(木) ウトロ&lt;/h3&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/utoro_1.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;弁財湾&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;気づけばウトロも3日目になっている。午前はオシンコシンの滝へ。オホーツク海を右手に、黙々と誰もいない国道334号線を下っていく。冬のオホーツク海はどのワンシーンを切り取っても違う表情を見せるので全く見飽きない。あまりにも白い光景が続くので、時折通るトンネルの中で色彩感覚が失われてしまい、出口付近で雪景色が赤紫色がかって見えてしまう。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/utoro_2.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;オシンコシンの滝&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;午後は流氷ウォークをする。流氷を眺めるのはもう3日目だけれども、今度はついに体で触れる体験に乗り出す。足元が頑丈な流氷と、そうではない海氷を見分けながら、ぴょいぴょいとリズムよく沖を目指して進んでいくのが気持ちいい。ドライスーツでオホーツク海に浸かりながら流氷を抱き抱える経験は、今後の人生で二度と体験できるかわからない。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/utoro_3.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;流氷の上に這いつくばって撮る&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;夕方にはウトロ温泉街の居酒屋を目指して宿から歩く。今回ウトロでとった宿は、着いてみてから気づいたのだけれどもそこそこの山の中腹にあって、だから温泉街に出るにも2キロ近く雪の中を歩かないといけない。でも僕はこうやって誰一人いない白銀の道をアテもなく一人で歩くのは嫌いじゃない。清酒で温まった火照りをさましながら、再び元来た山道を辿る。星と月と氷と雪の大地を歩いている。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/utoro_4.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;ウトロの山道&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;211金-ウトロ網走紋別&#34;&gt;2/11(金) ウトロ〜網走〜紋別&lt;/h3&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/saroma.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;サロマ湖&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;3日も滞在した知床を後にして今日は紋別まで大移動。移動してみて初めて180kmあることに気づいた。道理でバスに合計4時間も乗車していたわけだ。この区間は途中で網走湖、能取湖、サロマ湖、とオホーツクの大きな湖沼を車窓に臨みながら進んでいく。オホーツクの凍った湖は、また流氷の漂うオホーツク海とは異なった趣がある。構造的な流氷とは異なって、凍った湖は水平線まで起伏が一切見られない白い平面。眺めていると次第に空との境界が曖昧になっていく。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/monbetsu_1.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;妖しく光るはまなす通り&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;紋別に着いたときにはもう夕方になった。1日も滞在できない旅程なので早足に街を歩き回る。網走は商店街を中心として区画が整った計画性を感じる街なのに対して、紋別はどちらかといえば無秩序的に住民たちが居を構えていったような雰囲気がどことなくある。そこに人情らしさを感じる。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/monbetsu_2.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;紋別流氷まつりのアイスキャンドル&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;212土-紋別網走&#34;&gt;2/12(土) 紋別〜網走&lt;/h3&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/monbetsu_3.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;紋別の日の出&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;朝一番にもう一度紋別の街を少し歩いて回って、あっという間に紋別から網走に戻る。網走の宿が市街地からかなり離れた場所にあったので、ぶらぶらと海岸線沿いに歩いていく。網走川より北側にいくとあっという間に寂れるのが地方都市らしい。途中で偶然見つけたカフェに入ってコーヒーとスコーンをいただきながら本を読む。北海道の食材を使ったオーガニックなカフェで、木造のモダンな一軒家で地元の隠れ家的な和やかな雰囲気がある。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/abashiri_5.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;網走の宿に向かう途中の山道とオホーツク海&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/abashiri_6.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;網走の港にいる白鳥&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;213日-網走&#34;&gt;2/13(日) 網走&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;今日で事実上滞在最終日なので、オーソドックスに網走の博物館をいくつか回ることにした。その中でも特に北方民族博物館の展示内容に惹かれた。ウイルタ語の企画展が行われていたり、「北方民族」博物館ということでアイヌ、ウイルタだけでなく、北極海を囲む民族の展示が行われている。個人的には最近レヴィ=ストロース『野生の思考』を読んだばかりというのもあって、アルゴンキンやイロコイなど馴染みのある民族の展示が実際に見られたのがとても良かった。&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/abashiri_7.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;網走監獄&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/abashiri_8.jpg&#34; width=&#34;75%&#34;/&gt;&lt;figcaption&gt;
            &lt;h4&gt;北方民族博物館の展示&lt;/h4&gt;
        &lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;214月-網走羽田&#34;&gt;2/14(月) 網走〜羽田&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;帰る日になって朝から雪が結構降っていた。思い返せばこの1週間の間は天気に恵まれていて、流氷の色々な表情を見ることができたのだけれども、それはただの旅行者でしかない自分が運良くオホーツクの良いところだけを経験できただけであって、現地に住んでいる人たちの生活は決して楽なものではないだろうと思う。旅行者と生活者のギャップは定住しない限りは埋まらないだろうけれども、それでもオホーツクには間違いなく独特の魅力があった。いつになるかはわからないけれど、またこの土地を踏みしめてオホーツクの空気に溶け込みたいと思う。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>ミシガン大学に滞在して研究した話</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2022/statsml/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 12:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2022/statsml/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;本記事は&lt;a href=&#34;https://sites.google.com/view/statsmlsymposium21/countdown_articles&#34;&gt;StatsML Symposium&#39;21の企画セッション&lt;/a&gt;への寄稿として書かれた記事です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当該企画セッションは「海外PhD留学生って日本の学生に向けて割と情報発信してるのに、日本のPhD学生って情報発信しないからあんまり実態がわかんなくない？」というモチベーションから始まっています。ちょうど最近博論審査を終えた自分が何を伝えられるだろうかと考えていて、実はいくつか案を考えて書きかけては消すのを繰り返して、やっぱり書くのならできれば自分の体験ベースでないと書けない内容が良いかなと思って、この内容に収束しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一応自分は機械学習を研究している身なので、想定としては最大半径で情報系を専門にする大学院生な気がします。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;海外で研究することへの憧れ&#34;&gt;海外で研究することへの憧れ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;元々私は大学院進学する時点で博士課程に進みたいと思っていたのですが、コンピュータサイエンスを専門とする身としてはやはり海外、それもできればアメリカで研究する経験を一度はしてみたいと思っていました。例えば機械学習研究の前世紀末からの系譜を辿ってみると、客観的に見てエポックメイキングと思われる研究はアメリカ乃至北米初であることが非常に多いからです&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。そうして漠然と海外D進してみたいという気持ちは抱いていたものの、学部時代はバイトやサークルに没頭していて、いざ大学院に入ってみて海外D進する人がどれだけ長期にわたって計画的に準備しているのかを知って愕然としてしまい、多少はチャレンジしてみたものの全く準備が間に合いそうにないので国内でD進することにしました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方で当時修士だった私はやはり海外で研究を経験してみたい、短期でもいいからどうにかならないものか、と未練が残っていたので、「博士課程の間に機会を見つけて海外に滞在して研究しよう」という目標をひっそりと心の中に掲げていました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;はじめての海外滞在研究&#34;&gt;はじめての海外滞在研究&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;そんな自分がある程度具体的に海外渡航を意識するようになったのは、M2のときにJSTの&lt;a href=&#34;https://www.jst.go.jp/kisoken/act-i/index.html&#34;&gt;ACT-I&lt;/a&gt;という研究領域に採択されたことがきっかけでした&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。1年半にわたって研究費を獲得できたので、研究期間中であるD1の間に必ず海外で共同研究をしようと決めました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結論から言うと、ミシガン大学の&lt;a href=&#34;https://web.eecs.umich.edu/~cscott/&#34;&gt;Clayton Scott先生&lt;/a&gt;に（伝手なしで）連絡して共同研究を取り付けて、2019年10月から2020年2月までミシガン大学で共同研究をしました。情報系でまわりの人の話を聞いていると、海外に短期滞在して研究する場合は企業インターンか、あるいは指導教員の知り合い関連のケースが多い気がしていて、こういうケースは比較的珍しいのかもしれない（要出典）ので、ある程度情報を残しておこうと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;博士進学してからしばらくして落ち着いた2019年6月頃から少しずつ準備をはじめました。およそ渡航開始時点の4ヶ月ほど前です。少しだけ自分の研究の話になるのですが、修士の終わり頃から機械学習で使う損失関数の性質に興味を持つようになってきたので、その周辺に造詣のある研究者と共同研究できないか考えていました。この時点では自分の中でぼんやりと5チームくらい候補があって、ミシガン大学以外にもイリノイ大学やペンシルベニア大学、オーストラリア国立大学、INRIAあたりにも自分の興味がある研究をやっていたチームがあったので検討をしていました。最終的には、まずいちばん最初にメールでコンタクトを取った相手から肯定的な返事をいただけたので即決をした形になります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海外の無名学生からいきなりメールを送ってもほぼ確実に無視されるだろうと覚悟していたので一通目で返事を貰えるとは思っていなかったのですが&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;、できるだけ無視されないようにいくつか意識してメールを書きました。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;自分の研究業績に触れながら自己紹介&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;相手の（最近の）論文の興味がある点と、自分の研究とどのように関連があるのかを述べる&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;双方の研究の興味に沿った共同研究案を提案&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;こちら側に十分なファンディングがあることを強調&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;幸いD1の時点で会議論文に採択された経験があったのと、相手の論文は既にかなり読み込んでいて自分の興味との関連も明確だったので、伝手なしのコンタクトでも興味を持ってもらいやすかったのかなと振り返っています。何はともあれ、6月末には共同研究の約束を取り付けることができました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;渡航するまでの流れ&#34;&gt;渡航するまでの流れ&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;ここでは渡航までの手続き、主にビザ申請や渡航後の生活の準備についてまとめます。細かい話になるので、興味のない人は&lt;a href=&#34;#ann-arbor&#34;&gt;読み飛ばしてください&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そういえば、渡航前の準備はいつか何かしらの形態でまとめて公開しようと思ってメモとして残していたのですが、2年以上お蔵入りしていたのを今回発掘したので、ようやく成仏しました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/timeline.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ビザ（2019年時点での情報です）&lt;/strong&gt;: 渡米の場合、観光・ビジネスだとB1ビザ、留学目的だとF1ビザですが、今回のような半年前後の短期滞在で研究を行う場合はインターンシップ扱いでJ1ビザになるようです。B1ビザに比べてJ1ビザの取得に際して気をつけるべき点は2つあります。1つ目、はDS-2019という書類が必要になることです。これはインターンシップ受け入れ先（私の場合だとミシガン大学）が「この人は我々が招待していますよ」と証明するための書類です。しかもこの書類はビザ面接時に紙媒体での提出を要求されていてアメリカから郵送してもらう必要があるため、受け入れ先の部門に問い合わせて可及的速やかに発行してもらう必要があります。自分の場合は7月23日にミシガン大学のビザ部門と面接をし、8月8日にDS-2019を米国から発送してもらい（このとき入国用に必要なI-94という書類も同時に郵送されます）、その1週間後に郵便で受け取ったのですぐに米国大使館のビザ面接予約を行いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2つ目は、SEVIS (I-901) feeを（ビザ申請費とは独立に）事前に払う必要がある点です。これはどうやら米国大学との交流を行っている人を追跡管理するための費用としてビザ申請とは別に徴収しているようで、JビザだけでなくFビザでも払う必要があります。ビザ面接に行く前に&lt;a href=&#34;https://www.fmjfee.com/i901fee/index.html&#34;&gt;SEVISのサイト&lt;/a&gt;で220ドル支払い、領収書を面接時に携帯する必要があります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ビザは（少なくとも私の場合は）発給に非常に時間がかかったので、渡航のスケジュールにあわせて余裕を持って準備してください。ちなみに私の場合は渡航のおよそ2週間前になっても大使館から音沙汰がなかったので、大使館にメールで急かしてみたらすんなりビザが降りました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;フライトの予約&lt;/strong&gt;: これはそれほど特段触れるほどのことでもないですが、ビザが発給されないと予約できないので、ビザ申請を急ぎましょう。加えて、初渡航の日は交通機関や土地勘もないため、できるだけ昼前に着けるような便を選んだほうが良いです。案外一時間半に一本しかない空港バスの乗り場がわからなくて現地への到着予定時刻が数時間遅れたりしがちです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;知財関連の契約&lt;/strong&gt;: 自分の所属、受け入れ先によると思いますが、知財契約を結ぶ必要があることがあるので注意してください。私の場合は、受け入れ先のミシガン大学がDS-2019/I-94を発行する際に知財契約を結ぶ必要がありました。おそらくビザ回りで必要になる可能性が高いと思われます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;滞在中の資金&lt;/strong&gt;: 本来であれば国際送金可能な銀行口座を持っておくのが安全なのだと思いますが、当時は国際送金可能な銀行口座は口座維持費が馬鹿にならなかった記憶があり、現地で給与の支払いもない予定だったので、銀行口座は開設しませんでした。この場合、滞在中の出費は現金とクレジットカードだけに頼ることになります。学生の身分だとクレジットカードの限度額が相当厳しい（上にフライト代の立替や現地での家賃の引き落としが発生する）ので、何枚かカードを持っておく必要があると思います。自分の場合は30万円限度のカードを3枚持ち歩いて、1枚は家賃などの引き落とし用、残りの2枚を生活用にあてていた気がします。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;滞在中の下宿&lt;/strong&gt;: &lt;a href=&#34;https://offcampushousing.umich.edu/&#34;&gt;ミシガン大学が公式で提供している物件紹介サイト&lt;/a&gt;を利用して、ビザ発給確定・フライト予約直後、渡航の1週間前に確保しました。ただ、自分の滞在が10月からということで、米国の秋学期が始まる後だったため、条件の良い物件がほとんど出払っていてかなり苦労しました。結局運良くダウンタウンの物件を見つけることができたのですが、10人入居のシェアハウスで家賃はおよそ10万円でした。日本にいる間にオンラインの電子契約で済ませられたため、到着初日にすぐに鍵を受け取って入れたのは良かったです（Ann Arborのローカル不動産ですが&lt;a href=&#34;https://www.varsitymanagement.com/&#34;&gt;Varsity Management&lt;/a&gt;というところでした）。シェアハウスあるあるとしてキッチンの治安が良くなかったので、滞在初日に自炊することを諦めて、学食とダウンタウンにあるChipotleで凌ぎました。Chipotleに週3から週4くらいで通っていたので、店員さんに顔覚えられてとても恥ずかしかった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;滞在中の保険&lt;/strong&gt;: 滞在先機関はおそらく訪問者が滞在中にある一定水準以上の健康保険に加入していることを要求しているはずです（たとえば&lt;a href=&#34;https://internationalcenter.umich.edu/resources/healthins/waiver&#34;&gt;ミシガン大学の例&lt;/a&gt;）。日本で何らかの海外渡航用保険に加入すればinsurance waiver（大学で強制加入の保険から免除される）を申請することもできるようですが、私の場合は面倒だったのでおとなしくミシガン大学の保険に加入しました。この保険の費用がそれほど小さくなく（150ドル/月）、かつ現金あるいは口座引落でしか支払えなかった（クレジットカードは不可）ので、滞在中の資金源を計算するときに少し注意が必要かもしれません。私は毎月クレジットカードのキャッシングで現金を引っ張り出して払っていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Social Security Number (SSN)&lt;/strong&gt;: 日本でいうマイナンバーカードみたいなやつです。有給インターンの場合はこれがないと給与の振込ができないらしいですが、自分のように無給の場合は4ヶ月くらいの滞在だったので発行しなくても特に不便はしませんでした。ちなみにもし仮に銀行口座を開きたい場合、Jビザ保有者はSSNは必要ないそうです（&lt;a href=&#34;https://internationalcenter.umich.edu/resources/life/banking&#34;&gt;ソース&lt;/a&gt;）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;ann-arbor&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ann-arborという街&#34;&gt;Ann Arborという街&lt;/h3&gt;
&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/michigan.png&#34; width=500px /&gt;
&lt;p&gt;ミシガン大学は名前の通りミシガン州にあります。ミシガン州は五大湖に囲まれていて、西側にミシガン湖、東側にヒューロン湖とエリー湖に臨んでいます（厳密に言うとこれはミシガン州のLower Peninsulaで、一般的には更に知名度の低いUpper Peninsulaがウィスコンシン州の先端に伸びていて陸続きになっていません）。ミシガン大学が位置するAnn Arborという街はミシガン州の中でも南東のあたりにあって、ミシガン最大の都市デトロイトからバスで1時間半ほど、おとなりイリノイ州のシカゴから電車（Amtrak）で4時間ほどの距離にあります。人口は11万ほどの小さい街で、ダウンタウンはミシガン大学のキャンパスと不可分になっていて、人口の多くが大学と何らかの関わりを持って生活しています。話を聞いている限りでも実体験でも治安は頗る良く、大学関係者は市内のバスも無料で乗れるので、生活は便利です。あと地味にドミノピザの本社所在地らしいです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/ann_arbor.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
（Ann Arborのダウンタウン）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ダウンタウンはCentral Campusと隣接していて、多くのカフェやバーが軒を並べています。一方で理工系の多くはダウンタウンから学内バスで15分ほどのNorth Campusに入っています。私はCentral Campusの近くに住んでいたので、毎日バスでNorthに通いました。私は一応院生室の席が割り当てられていたのですが、途中から雨漏りの被害に遭うようになってしまったので、Northの図書館に主に籠もって研究していました。North Campusの周りは大学寮以外はびっくりするくらいほとんど何もありませんが、唯一やたらと新しい&lt;a href=&#34;https://recsports.umich.edu/facility/ncrb/&#34;&gt;ジム&lt;/a&gt;があるので、筋トレが非常に捗ります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/bell_tower.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;
（North CampusのシンボルのBell Tower、不定期的に絶妙な不協和音が鳴るところが愛せる）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ann Arborを含めてミシガン州全域は中西部に位置しているため（タイムゾーンはギリギリ東海岸ですが）割と寒いです。だいたい12月に入ると日中でも摂氏零下が続き、最も寒いタイミングでは氷点下20度程度まで下がります。降雪量は思ったより多くはなく、自分が滞在している間に最も積もったタイミングでも30センチくらいで、1月でも週に1度積もる程度の頻度だったように記憶しています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみにミシガン州はビール醸造所の数が全米の州ランキングで（カリフォルニア、オレゴンに次ぐ）3位らしいです。それもあってAnn Arborのダウンタウンにも4つの醸造所（Jolly Pumpkin,
Grizzly Peak、Blue Tractor、Arbor Brewing）があったり、市内全域で見ると30以上？の醸造所があったりします。全米でもかなり有名所のFoundersとかBell&amp;rsquo;s Breweryも（Ann Arborではないですが）ミシガン発です。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202202/beer.jpg&#34; width=400px /&gt;
&lt;p&gt;（コンビニにもカジュアルにBell&amp;rsquo;sのビールが並んでいる）&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;渡航後の研究生活&#34;&gt;渡航後の研究生活&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;自分の渡航はビザ申請の都合上10月からになったので、タイミング的には機械学習分野の冬の国際会議投稿シーズン（ICML、COLT、UAIなど）までが4ヶ月程度でちょうど良かったので、滞在中に研究を1本論文の形にして投稿することを目標にしていました。当初は最初にアポを取ったときに提案した研究アイデアで手を動かしていたのですが、どうも筋があまり良くなかったので、1ヶ月経ったあたりで先生と方向性を見直すべくディスカッションして、最終的に11月中頃に研究の方向性が固まりました。アメリカ渡航直前までヨーロッパ出張などでバタバタしていて渡航前にあまり手を動かせていなかったため、研究の方向性が固まるまでの1ヶ月はミーティングのたびに進捗が乏しくて、割とメンタル的には辛かった記憶があります。ちなみに研究でメンタルが辛くなったときの解消ソリューションは&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;筋トレ（あるいはランニング）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;クラフトビール&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;の2つです。筋トレ・ランニングはやるだけで進捗が出るので精神衛生に大変良いですし、クラフトビールを飲めば辛い気持ちを全て忘れることができるので、この組合せは最強です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11月末に一旦方向性が固まった後は比較的順調に解析の結果が出て、年末までにある程度の面白い結果が得られたので、1月はまるまる一ヶ月執筆期間にあてました。全体を通して方向性決めに1ヶ月、解析に1ヶ月半から2ヶ月、執筆に1ヶ月と、非常にドタバタで、論文を投稿してその足でイリノイ大学などに電撃訪問してそのまま帰ってくるなど、終盤は非常に慌ただしいスケジュールになってしまいました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2020年2月に投稿した論文はその後帰国後に無事採択されたので、準備を始めてからちょうど約1年で論文の形になって、共同研究としては比較的きれいな形になりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;滞在中の基本的なスケジュールは、週1で先生と1時間半程度のミーティング、週1で院生セミナーを覗いて、他の時間はひとりで研究している時間が多かったです。稀に同僚に誘われて関係ないネタのディスカッションをやったりしていました。渡航前は深く考えていなかったのですが、professorクラスの先生で週1に個人ミーティングを組んでもらえたのは結果的にかなり運が良かったように思います。院生セミナーでは、ミシガン大学EECS（電子・電気・計算機科学系）の中で機械学習、信号処理、最適化あたりを専攻する大学院生が10数人集まって輪読を行っていました。半期でTroppのMatrix Concentration Inequality（どの資料を参照していたかぱっと見つけられないのですが、だいたい&lt;a href=&#34;http://users.cms.caltech.edu/~jtropp/books/Tro14-Introduction-Matrix-FnTML-rev.pdf&#34;&gt;この辺のやつ&lt;/a&gt;に準拠してると思います）と、&lt;a href=&#34;https://web.stanford.edu/class/stats214/&#34;&gt;Tengyu MaのLearning Theoryの講義&lt;/a&gt;を追っていました。専攻から学生のセミナーが推奨されているらしく、ランチセミナーをやると大学からただでピザが配られていました。ただでピザが食べたかったので積極的に参加しました。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;渡航して良かったこと反省していること&#34;&gt;渡航して良かったこと、反省していること&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;まず渡航して何よりも良かったのは、4ヶ月の間海外にいるということを名目にあらゆる講演のお誘いや書類仕事を強制的にシャットアウトして純粋に研究に集中できたという点でした。大学院生活は奨学金に申請したり、グラントの申請書を書いたり、報告書を提出したり、スライドを作ったりと、純粋に研究のことを考えられる時間が意外に多くないものですが、たまにはこうやって研究に専念できる環境を自分で作り出すのは良いものだと身にしみて感じています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加えて、自分が元いた大学とは違う環境、違う国での研究のシーンを肌で感じられたのは言うまでもなく良い経験だったと思っています。海の向こうからだと一つの「アメリカ」というラベルで括りがちですが、例えばミシガン大学の自分がいた周囲では論文を出すために急ぐような空気感はあまりなく、比較的ゆとりを持って自由に研究をしている雰囲気を感じました。研究室単位が小さいので、どちらかと言えば専攻内の大学院生間のコネクションがメインで、例えば上述の輪講メンバーではICMLの投稿直前には自主的に相互proofreadingを行うなどしていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一方で、滞在期間を4ヶ月に絞ってしまったのは勿体なかったと感じています。今回は事務手続き上これ以上伸ばせなかったので仕方ないのですが、4ヶ月だとネタ出しから投稿までこぎつけるのはかなり体力と精神力が必要だという感覚でした。本当ならできればミシガン大学にいる近隣の研究員や大学院生ともっとディスカッションをする時間が取れるくらい余裕のある滞在であればよかったな、というのは心残りになってしまいました。そのためには、理想的には最低半年は必要な気がします。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;国内でd進するか海外でd進するか&#34;&gt;国内でD進するか？海外でD進するか？&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;最初の話に戻りたいと思います。私は海外の大学院に進学したいという気持ちを抱えながら国内で博士課程に進みましたが、機会に恵まれて短期ではありますがアメリカの大学で研究をすることができたので、ある程度は国内と海外の大学院の雰囲気を経験できたのかなと思っています。ミシガン滞在前は「訪問研究者は所詮『お客様』の扱いだからホストもそんなに真面目に時間を割いて面倒を見てくれない」という（一般論としての）噂を聞いていましたが、これは自分の受け入れ先の先生の誠実な人柄に恵まれた面も大きく、滞在中の毎週のミーティングに加えて投稿前の原稿にも数式一行一行のレベルでかなり事細かにフィードバックを貰ったので、ケースバイケースだなと思います。一方で、訪問研究はあくまで短期滞在なので、よほど積極的に立ち回らないと現地のコミュニティに溶け込むのは容易ではないと感じました。上で触れたように滞在期間がもう少し4ヶ月より長かったら研究以外の時間を取る余裕もあったのかなと思うと、その点も加味して滞在計画が練られたら良かったなと思っています。いずれにせよ、その土地で大学院進学するのはその土地のコミュニティに溶け込むことだと思いますし、大学院進学は強制的に・非連続的に自分をあるコミュニティに投入することが可能なチャンスなので、国内にせよ海外にせよ、どういうコミュニティに入りたいのかを意識して大学院の進学先を選ぶのは、一つの重要なファクターのように思います。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;いくつか例を挙げるなら、PAC学習やSVM、BoostingはAT&amp;amp;T Labsに在籍していた研究者らによって提唱されていますし、深層学習については触れるまでもないと思います。ヨーロッパの研究者で大きなインパクトを残している人の中にも、学生時代は北米で過ごして後に帰国してリーダーシップを取っている人も少なくありません。&lt;a href=&#34;https://www.jstage.jst.go.jp/article/jjsai/37/1/37_95/_article/-char/ja/&#34;&gt;スタンフォード大学の胡さんの寄稿&lt;/a&gt;からも、北米のトップ大学でいかに研究者がしのぎを削っているのかがよく伝わってきます。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;ACT-Iに採択されたおかげで海外研究が実現したので、JSTには全く頭があがりません。ACT-Iは同じくJSTのさきがけとは異なり大学院生の身分のままで研究遂行が可能です。ここ数年は急激に大学院生も含めた若手研究者に対する研究費が充実しつつあるので、興味のある大学院生は積極的に出してみることをおすすめします（ACT-Iは終了して、現在は&lt;a href=&#34;https://www.jst.go.jp/kisoken/act-x/index.html&#34;&gt;ACT-X&lt;/a&gt;が継続中です）。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;学部生のときに（違う文脈で）同じように海外研究者にメールを送ったことがあるのですが、打率は3/20でした。今から思えば当時はメールの書き方の筋が非常に悪かったのもありますが。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>2021年振り返り</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2021/retrospect/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Dec 2021 10:59:38 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2021/retrospect/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;2021年も終わろうとしている。今年もあっという間に年末になり、自分の場合は博論のディフェンスを目前に控えている。相変わらず知己と気軽に会える世の中ではないが、それが部分的には功を奏して自分ひとりの時間をたっぷり取れたという面もある。そんな中で今年触れられて良かったもの、印象に残ったものを振り返る。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;本-オルテガ大衆の反逆佐々木孝訳岩波文庫&#34;&gt;本: オルテガ『大衆の反逆』（佐々木孝訳・岩波文庫）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;昨年大学で受けていた講義中で紹介されていたのをきっかけに今年読んだ。1930年代の切迫しつつあるヨーロッパの情勢がよく感じられる一方で、社会に対する責任感が欠如した「大衆」に対するオルテガの箴言はおよそ100年経った現代社会に対しても鋭く突き刺さるように感じた。研究者の端くれである自分にとっては、「専門主義の野蛮」と銘打って高度化・先鋭化する専門領域と社会的責任の乖離を鋭く批判する筆致が非常に印象に残る。社会の中で生きる自分をどのように相対化し社会の中に位置づけるべきか、を考える契機を与えてくれた一冊だと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみにちくま学芸文庫にも同書は訳されて出版されているが、「フランス人へのプロローグ」は岩波文庫にのみついているようだ。このプロローグに含まれるパスカル批判も面白い（PSYCHO-PASSで狡噛と槙島が引用しているのはこの部分だと思われる）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;その他に今年読んだ本をまとめる。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ダニエル・デネット『心はどこにあるのか』（ちくま学芸文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;宇野『民主主義とは何か』（講談社現代新書）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大澤『社会学史』（講談社現代新書）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;石井『「小さな主語」で語る香港デモ』（現代人文社）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;河合『物語 東ドイツの歴史』（中公新書）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ベルクソン『物質と記憶』（岩波文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;消極性研究会『消極性デザイン宣言』（ビー・エヌ・エヌ新社）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;丸山『日本の思想』（岩波新書）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;冨田『カント入門講義: 超越論的観念論のロジック』（ちくま学芸文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;藤垣『科学者の社会的責任』（岩波科学ライブラリー）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;プラトン『国家（上・下）』（岩波文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;佐倉『科学の横道』（中公新書）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ジェイミー・バートレット『操られる民主主義』（草思社文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;桜木『砂上』（角川文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;E・H・カー『歴史とは何か』（岩波新書）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;アドルフ・ヒトラー『わが闘争（下）』（角川文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;板谷『日本人のための第一次世界大戦史』（角川ソフィア文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ショーペンハウアー『幸福について — 人生論』（新潮文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;エンゲルス『空想より科学へ』（岩波文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;エルンスト・トゥーゲントハット『論理哲学入門』（ちくま学芸文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;長尾『人工知能と人間』（岩波新書）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吉村『関東大震災』（文春文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;オルテガ『大衆の反逆』（岩波文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ポアンカレ『科学と仮説』（岩波文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;山口『日本哲学の最前線』（講談社現代新書）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;キェルケゴール『死に至る病』（岩波文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;初田・大隈・隠岐『「役に立たない」研究の未来』（柏書房）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;鈴木『東洋的な見方』（岩波文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;石川『いま生きているという冒険』（新曜社）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ヴェーバー『プロテスタンティズムの倫理と資本主義の精神』（岩波文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;宇沢『近代経済学の再検討 — 批判的展望』（岩波新書）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中村『その道の先に消える』（朝日文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;蔵本『新しい自然学: 非線形科学の可能性』（ちくま学芸文庫）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吉村『三陸海岸大津波』（文春文庫）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;35冊読んだ。冊数が大事というわけではないが、10年スパンくらいの長期視点で見るとやはりもう少し読みたい気持ちが芽生えるので、来年はできたら40冊以上読みたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;『大衆の反逆』の次点で良かったのはキェルケゴール『死に至る病』、鈴木『東洋的な見方』、大澤『社会学史』あたりだろうか。良くも悪くも自分の閾値がやたらと低いためか、割とどの本も面白いと思えてしまった。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;論文-surrogate-regret-bounds-for-polyhedral-losses&#34;&gt;論文: &amp;ldquo;Surrogate Regret Bounds for Polyhedral Losses&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://proceedings.neurips.cc/paper/2021/hash/b4572f47b7c69e27b8e46646d9579e67-Abstract.html&#34;&gt;Frongillo and Waggoner &amp;ldquo;Surrogate Regret Bounds for Polyhedral Losses&amp;rdquo; (NeurIPS2021)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CU Boulderの知り合いのチームの論文で、彼らは最近polyhedral lossと呼ばれる、hinge lossなどを含むconvex piecewise linearなloss functionに関する研究を行っている。10年以上前からhinge loss vs. logistic lossの間のsparseness vs. smoothnessのトレードオフは定性的によく知られていたが、研究としてはsmoothlossの方が長い間行われてきて、proper lossというクラスとして主にまとめられていた（例えば&lt;a href=&#34;https://www.jmlr.org/papers/v11/reid10a.html&#34;&gt;Reid and Williamson (2010)&lt;/a&gt;）。一方のnon-smoothなloss functionの研究はあまりきちんと行われていた印象がなくて、それをpolyhedral lossとしてまとめ始めたのがこのチーム。この論文はその中でも特に結果が面白くて、もしloss functionがpolyhedralでなければ、O(√ε)のregret下界を持つことを示しており、polyhedral lossの定性的な識別性能の良さの裏付けを与えている。この手のloss functionのregret下界は自分の知る限りではこれまで与えられたことがないはずなので、証明のアプローチ（強凸性のバウンドに依拠した比較的シンプルなアイデア）も含めて面白いなあと思った。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ビール-rolling-thunder-imperial-stout蝦夷麦酒&#34;&gt;ビール: Rolling Thunder Imperial Stout（蝦夷麦酒）&lt;/h3&gt;
&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202112/rolling_thunder.jpg&#34; width=300px /&gt;
&lt;p&gt;家で飲むことが多くなったので濃いスタウトを口にする機会がめっきり減ってしまい、その分美味しいインペリアルスタウトに出会ったときの感動がより大きい。今年最も美味しかったビールは蝦夷麦酒の&lt;a href=&#34;https://ezo-beer.com/products/rolling-thunder-imperial-stout2020-%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%AA%E3%83%B3%E3%82%B0%E3%82%B5%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%BC-%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%83%9A%E3%83%AA%E3%82%A2%E3%83%AB%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%82%A6%E3%83%882020&#34;&gt;Rolling Thunder Imperial Stout&lt;/a&gt;。一見呪文のような名前だが、これが頗る濃厚で記憶に残る味だった。チョコレート風味が強いけれどもスクロースの甘みが嫌にならない、インペリアルスタウトのお手本のような味。自分の中ではこの手のパンチのあるインペリアルスタウトは北欧のブルワリーと相場が決まっていたが、国内ブルワリーでこれだけ美味しいスタウトが飲めるとは思っていなかった。ちなみに11月に両国ポパイのドラフトでいただいた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他にも美味しいビールはたくさんあったのだが、次点として&lt;a href=&#34;https://japandemic.co.jp/products/lemon-hazy-ipa?variant=40341359394969&#34;&gt;Lemon Ginger Hazy IPA（DD4D Brewing）&lt;/a&gt;と&lt;a href=&#34;https://www.msb.co.jp/product/1544/&#34;&gt;Muscat PilS（宮下酒造）&lt;/a&gt;を挙げておくことにする。DD4Dは松山のアパレルと一体になった不思議なブルワリーで、今月機会があって松山を訪れた際にいただいた。宮下酒造は岡山らしい。国内のクラフトビールシーンが盛り上がりつつあるのは良いことだ。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;コーヒー-nicaragua-limoncillokielo-coffee&#34;&gt;コーヒー: Nicaragua Limoncillo（Kielo Coffee）&lt;/h3&gt;
&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202112/nicaragua.jpg&#34; width=300px /&gt;
&lt;p&gt;クラフトビールに比べてコーヒーを飲み比べられるほど舌が肥えてないのだが、そんな自分に大きな印象を残してくれたコーヒーがニカラグア（Limoncillo農園）だった。普段は酸味の強いコーヒーが苦手で豆を買う時はいつもシティローストかフレンチロースト寄り、浅煎りの豆を買うことはまずないのだが、ニカラグアは浅煎りにもかかわらずフルーツの香りがすっと抜けて後味に残らない。フルーティーなコーヒーの香りだけが楽しめて、味のボディはしっかりとしているコーヒーだった。お店で飲んだときにあまりにも気に入ってしまったので、その場で豆を買って自宅でも淹れてみたが、これも美味しい。正直な話、自宅で淹れたコーヒーが思えたことがこれまでなかったので、新しい体験だった。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202112/kielo_coffee.jpg&#34; width=300px /&gt;
&lt;p&gt;ちなみに、お店は末広町付近の&lt;a href=&#34;https://www.kielocoffee.com/&#34;&gt;Kielo Coffee&lt;/a&gt;。ニカラグア以外の豆も個性があって、まるでクラフトビールのようにコーヒーを楽しめるお店だ。もう少し早く出会いたいお店だった。フラスコやマグがかわいい。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;音楽-iri言えない&#34;&gt;音楽: iri『言えない』&lt;/h3&gt;
&lt;iframe width=&#34;300&#34; height=&#34;168&#34; src=&#34;https://www.youtube.com/embed/VpeQjCFxWxQ&#34; title=&#34;YouTube video player&#34; frameborder=&#34;0&#34; allow=&#34;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&#34; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;前々から行きたいと思っていたiriのライブに今年ついに行けた。メジャーデビュー5周年おめでとうございます。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>大学院生としてアウトリーチに携わって</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2021/10min/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Dec 2021 14:34:40 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2021/10min/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;博士論文を提出し終わった。まだこれからディフェンスが残っているが、これで僕の大学院生活も（順調に行けば）ほとんど終わろうとしている。9年にもわたってきたけれど、いざ終わると思うと物寂しい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加えて先月下旬、自分が大学院生の間に3年ほど関わってきた&lt;a href=&#34;https://ut-10min.github.io/&#34;&gt;「10分で伝えます！東大研究最前線」&lt;/a&gt;の最後の活動を終えた。この企画は大学院生によるアウトリーチ活動団体なのだが、3年も関わるうちにいろいろと考えることと愛着が湧いてきたので、この節目に自分の関わり方などに関して差し支えのなさそうなレベルでまとめておきたいと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下、基本的には自分の回顧録なので、有益な情報はほとんどないであろう、ということを先に注意書きとして述べておく。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;10分で伝えます東大研究最前線とは&#34;&gt;「10分で伝えます！東大研究最前線」とは&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;その名の通り、企画としては東大の大学院生が自分の研究、ないし自分の専門分野における最近のホットトピックを10分にまとめて紹介する、という企画だ。学生企画としてはおそらく7年ほど続いていて、それも大学院生が研究の合間にやっている企画だと思うとなかなか頑張っている方ではないだろうか。原則的には年2回の東大の学園祭（5月の五月祭と11月の駒場祭）で行われていて、朝一番から夕方まで10分の講演 + 5分ないし10分の質問タイムを1セットとして次々に大学院生が入れ替わり立ち替わり喋る。喋る大学院生も思想史から素粒子論まで背景が多岐にわたっていて、その目新しさからか例年学園祭のイベントの中でも好評を博しているようだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;コンセプトとしては専門の最先端の面白い話を10分で持ち帰ってもらう、分野の概論よりは研究者自身の関わっている・手を動かしているトピックを、といったところだろうか。10分間の講義というよりは、何か一つの「コンテンツ」に近いかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここ2年は感染状況の影響を受けて、学園祭もオンライン化している。学園祭実行委員会も前例のないことで運営で苦労していて、学園祭の時期がずれ込んだりなどしたこともあるが、当企画はZoomウェビナーに以降して企画として存続させることができた。大学の教室でやっていたときは最大瞬間風速150〜200人ほどの来場者で熱気に包まれた中熱く研究を語るのがなかなか得難い体験だったのだが、オンライン化したことにも功はあって、例えば教室では立ち見が発生したり、そもそも教室に入るのを断念せざるを得ない来場者がいらっしゃったところが、そうした物理的な制約から解放され、関東圏以外どころか海外からも参加できるようになっていることに関しては評価の声を耳にする。いずれにせよ、来場者の皆様からもなかなか活発な質問や議論があって、今でも非常に盛り上がるイベントとなっている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、企画の裏コンセプトとして、大学院生の「横のつながり」の形成が挙げられる。大学院生の生活の実態としては、一般的に院生控え室だとか研究室だとかに所属し、普段は学会内のコミュニティにともすれば閉じこもってしまうことも多いため、文理の垣根を超えるどころか隣の研究室の人が何をしているかさえ知らないことも少なくない。そうした壁を破ったつながりを作るのは、きっと何か面白い化学反応が起こるに違いない、と少なくとも僕は思ったりする。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;自分がどう関わってきたか&#34;&gt;自分がどう関わってきたか&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;僕は修士2年のときに人づてで講演者として誘われた機会があって、それ以来累計6回話す機会に恵まれた。自分の研究の専門としては機械学習になるが、専攻としてはコンピュータ科学なのもあるし、機械学習まで完全に狭く絞りきらないほうが数理的には面白いトピックをよりたくさん拾えることもあるので、専門ど真ん中の話をした回は多くない。これまでに行った講演の内容は大雑把にまとめるなら、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2018年駒場祭: randomized responseと差分プライバシー&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2019年五月祭: 不動点定理とPageRank&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2019年駒場祭: スパースモデリングと圧縮センシング&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2020年駒場祭: 教師付き学習と凸最適化、敵対的ロバスト性（&lt;a href=&#34;http://proceedings.mlr.press/v108/bao20a.html&#34;&gt;自分の研究1&lt;/a&gt;）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2021年五月祭: KL divergenceとロジスティック回帰 + α（&lt;a href=&#34;http://proceedings.mlr.press/v130/bao21b.html&#34;&gt;自分の研究2&lt;/a&gt;）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2021年駒場祭: 機械学習の理論研究 vs. 実験研究と最近の潮流&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;といったところだ。ほんの簡単に、それぞれの回の思い出を懐古したいと思う。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2018年駒場祭プライバシーの数理&#34;&gt;2018年駒場祭「プライバシーの数理」&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;初めての参加で勝手もあまりわからなかったので、とりあえず当時自分が興味をかなり持っていて研究もしてみたいと思っていた差分プライバシーについて話すことにした（結局未だに差分プライバシーで論文は書いていないが）。ざっくりと前後半でrandomized responseと差分プライバシーの話を5分ずつ程度した。Randomized responseは数学的にも非常に簡単で、最も簡単な設定では一次方程式を解くだけなので、一次方程式という言葉をできるだけ回避しながら原理まで踏み込んだ。差分プライバシーはどうしてもコンセプトレベルの話に留まってしまうが「出力にノイズをのせないとデータが割れてしまう」ところまでは持ち帰ってもらおうと思って努力した。もう少し分かる人向けにはラプラス分布の話を入れたりもした。後半の差分プライバシーの話は、概ね&lt;a href=&#34;https://ieeexplore.ieee.org/document/6686179&#34;&gt;Duchi et al. (2013)&lt;/a&gt;の内容をベースに話した。加えて&lt;a href=&#34;https://www.slideshare.net/kentarominami39/ss-64088396&#34;&gt;南さんのスライド&lt;/a&gt;に非常にお世話になった。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;これも余談で、この回は匙加減がわからなくて、ガッキー好きであるというキャラを10分間全面に出したにも関わらず寛容に見守ってくださった関係者各位には頭が上がらない。初回の参加でそんなことをするな。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2019年五月祭不動点とアルゴリズム&#34;&gt;2019年五月祭「不動点とアルゴリズム」&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;修士1年のときに受けていた大学の授業デザインの講義で僕はPageRankを題材にして講義デザインの演習をしていたので、使い回せるかなと思って喋った。それだけだと面白くないので、前半でBrouwerの不動点定理まで踏み込んで、後半でPageRankの話をした。敢えてタイトルに「アルゴリズム」と入れているのにも微妙に現れているように、当時はできるだけコンピュータ科学色を打ち出したくて、「不動点定理があるからPageRankのfixed-point iterationは停止する; アルゴリズムの収束性が担保される」というところをメッセージに置いていた。ここで不動点定理を持ち出すのは牛刀をもって鶏を割くことに他ならなかったり、PageRankがそもそも最先端なのか非常に怪しかったり、とこの回は個人的には冷や冷やしていたが、幸いなことにやはり皆様に寛容に見守っていただいた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;使い古された「つむじと不動点」のギャグを使ったりと、これも暖かく見守っていただいた関係者各位に感謝である。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2019年駒場祭スパースモデリングの最前線&#34;&gt;2019年駒場祭「スパースモデリングの最前線」&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;ちょうどこの年の4月にブラックホール観測のニュースが話題になっていたので、スパースモデリングの話をすることにした。ただ僕自身がスパースモデリングに疎かったり、周辺の知識までちゃんとカバーしておく必要があったため、&lt;a href=&#34;https://iopscience.iop.org/article/10.3847/2041-8213/ab0ec7&#34;&gt;Event Horizon Telescopeプロジェクトの元論文&lt;/a&gt;を全くの専門外であるにも関わらずある程度読み込んだり、&lt;a href=&#34;https://hastie.su.domains/StatLearnSparsity_files/SLS_corrected_1.4.16.pdf&#34;&gt;Hastie, Tibshirani, and Wainwrightのスパースモデリングの教科書&lt;/a&gt;を読んだりするなど、そこそこ準備に手間取った回だった。このおかげでスパース解の復元可能性の証明を追ったり、圧縮センシングの理論保証を眺めたりする機会を持てたので、個人的な学びが多かった。講演としてはブラックホールの観測とスパースモデリングがそもそもどうつながるのかという話を前半で行い、後半で実際にスパースモデリングの原理・アイデアと復元可能性の理論について簡単に触れた。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2020年駒場祭パターン認識を支える最適化&#34;&gt;2020年駒場祭「パターン認識を支える最適化」&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;4回目にもなったので流石に機械学習っぽい話をするか、ということで、教師付き学習とsurrogate loss、勾配法の話から入り、凸最適化の性質の良さに触れ、&lt;a href=&#34;http://proceedings.mlr.press/v108/bao20a.html&#34;&gt;自分の論文&lt;/a&gt;の内容である「敵対的攻撃の存在下で凸損失が分類損失に対して適合的でない」という結果を紹介した。これも内容が10分間にしてはあまりにも重いので、まずはできるだけ教師付き学習のコンセプトと、そこに最適化がどう用いられているのか、そして凸関数は何であるか、なぜ凸最適化が嬉しいのか、までは絶対に持って帰れるように時間を割いた。後半のロバスト性の話は相当難しいので、ついてこれた人向けのadvancedな内容として、「最先端の研究でも解決できない問題の難しさと面白さ」が伝われば嬉しいかなあと思いながら喋った。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2021年五月祭情報が近いってどういうこと&#34;&gt;2021年五月祭「情報が『近い』ってどういうこと？」&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;もう少し僕の十八番である損失関数やダイバージェンスについて話してみたいと思い、ちょうどこの年の頭に&lt;a href=&#34;http://proceedings.mlr.press/v130/bao21b.html&#34;&gt;Fenchel-Young lossの論文&lt;/a&gt;を書いていたのもあったので、「（特に確率分布の）距離とは何か」という話をメインにしつつ、ロジスティック回帰との関係性の話をした。前半で（できるだけ確率分布の概念の詳細に立ち入ることを避けながら）情報圧縮とハフマン符号の話から入ってKLダイバージェンスを導入して、後半3分の1でロジスティック回帰の話、最後の1分でFenchel-Young lossの話を非常に駆け足でした。最後1分の自分の研究の話はほとんど何も伝わらないレベルだと思うのでもっと良いトークの構成はあると思うのであまり満足がいっているわけではないけれど、情報圧縮の概念あたりは噛み砕けていたのではないかと思っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相変わらず「仮面ライダーに変身できない私」のようなくだらない話をしていた（注: 竹内涼真が仮面ライダーに変身できることを受けている、一応）。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2021年駒場祭計算機科学者から見たコンピュータと科学&#34;&gt;2021年駒場祭「計算機科学者から見たコンピュータと科学」&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;自分の大学院生活の最終回ということで、いよいよ本格的にコンピュータ科学とは学問として一体何なのか、を話すことにした。メッセージとしては「コンピュータ科学（のある程度の領域）は『現象のモデリング』自体を研究するメタ科学である」という点に集約したのだけれど、これもコンピュータ科学をどこまで網羅できているかは微妙なので、少々冷や冷やする。統計、機械学習を離れても一応アルゴリズムや言語処理、論理学までこういうことは言えると思うし、HCIなどでも結局人間の行動や認知に関するある種のモデリングというか想定が必要だったり、数値計算も元々物理などにおけるシミュレーション計算のモデリングを元にしている部分もあったりするから、広い視点で見れば包括できると思っている。なんなら、むしろこうしたCSの別分野の専門家と研究哲学に関して議論したいまである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10分間の話としては、上述の「メタ科学」に関する結論を最初3分で言ってしまい、その後統計モデリングの話と、モデルの理論解析 vs. 実験解析のアプローチの違いを&lt;a href=&#34;https://synced.medium.com/lecun-vs-rahimi-has-machine-learning-become-alchemy-21cb1557920d&#34;&gt;「LeCun vs. Rahimi」&lt;/a&gt;の話に触れながら締め括った。どちらかといえばかなり自己満足色の強い話だったので非常に恐縮であるのだけれど、一見こういうメタ的で地味な話であっても、それに興味を持って日がな真剣に、一方で楽しくディスカッションしている研究者がいるんだ、ということを楽しみながら感じ取ってもらえたらいいのかなあと思っていた。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;その他&#34;&gt;その他&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;自分で研究に没頭するうちに「これは面白い！」と思える話がたくさんあって、少しでも多くの人とこの楽しさを共有したい、という気持ちがあったので、こうしたアウトリーチの機会に恵まれたことには非常に感謝している。一方で、独りよがりなアウトリーチになっていないか、市民が求めているものに応える形のサイエンスコミュニケーションになっているのか、特にここ1、2年は自問自答する機会も増えてきて、その面から言えばなかなか満足のいく形まで自分のトークをブラッシュアップすることはできなかったのだろうな、と思う。そもそもアウトリーチとは何であるべきか、教育とは何を目標とするべきなのか、という点さえも人によって千差万別の考え方がおそらくあるだろうし、コンセンサスはないのだけれども、少なくともこの点に関して自分で悩む機会があったのは有り難い限りだと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また、同世代の大学院生とコミュニケーションを持てたのは非常に大きな収穫だった。同じ研究室や分野の人間だと専門研究の一つ外側のレベルの話はどうしても話しづらい空気が（少なくとも自分の周囲では）あって、研究とは、学問とは、教育とは、社会とはどうあるべきか、みたいなことを素朴に議論できる仲間がいるのは良いことだな、と思っている。僕の他愛もない考えと議論に付き合ってくれた仲間には感謝の念が尽きない。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>自由と、学術のあるべき姿の関係</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2021/jiyu2/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Nov 2021 09:22:21 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2021/jiyu2/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://hermite.jp/post/2021/jiyu/&#34;&gt;先週末の記事&lt;/a&gt;で、「自由」について感ずるところを取り留めもなく述べてみた。
まだ語り足りなかったことがあるのだが、その中でも自分にとって喫緊である、「自由」とアカデミアの関係について最近人と議論したり自分で考えたりしたことを残しておきたいと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二度の世界大戦を経て帝国主義時代は一応の終わりを告げつつあり、21世紀に突入し旧来の先進国を含めとりわけ日本では低成長社会が続いており、その中で科学&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;と社会の関係性が問われなおされている。敢えて述べ直すまでもなく、社会からは「役に立つ」学問が要請され、その社会的価値を証明できない研究や学問分野は淘汰されていく。某所では文系学部の再編なんてことまで取り沙汰されている。これは「社会からの要請」によって「研究者個人の内発的好奇心に基づく研究の方向性」が阻害されている意味での「不自由」であることを結論づけることは難くない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そもそも歴史的に学問と社会の関係性はどのようにあったのか&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。「科学者」という概念が職業として認知されるようになってきたのは1840年代頃とされていて、それ以前は16世紀・17世紀は絶対君主が道楽で研究者のパトロンをしていた&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;時代であり、その後18世紀にはアカデミーが結成され、学者たちの自律が行われつつあった。18世紀頃のアカデミー時代はおそらく歴史を振り返っても学者が最も学問の「自由」を謳歌していた時代であり、学問の黄金期と呼んでもよいかもしれない。学者たちは本業で稼いだ余剰資産をつぎ込んで研究したりだとか、他にはファラデーに代表されるような講演の名手が市民講演&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;で稼いだりして、研究資金を賄っていたらしい。その後19世紀以降は我々がよく知るところであり、国威発揚・富国強兵を掲げながら科学技術は国家の生産力向上と軍備拡張のために用いられるように&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;なり、公益への貢献が強く求められるようになってきた。この流れは世界大戦が終わって現代にいたるまでなお続く。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;なぜ現代社会では学問は「自由」たり得ていないのか。19世紀以降の学問が公益的なものとして制度化され、皮肉にも「科学者」「研究者」の職業認知がそれ即ち学問が資本主義システムに組み込まれたことに他ならないため、学問が資本主義に隷属するようになった。公益性と資本主義の両立困難性は多くの人間が認知するところであったからこそ、国家がある程度共益的になるように研究費を配分することを行ってきたわけであるが、そもそも現代民主主義においては国家の主権者は国民であり、その国民が資本主義システムに晒されている以上、根本的には資本主義の檻から抜け出すことは非常に困難だ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さて、ここでは資本主義への隷属とは別の、もう一つの学問の「不自由」性を取り上げたい。それは一言で言えば「アカデミズム」である。アカデミズムをまず辞書で引いておく&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;学問研究や芸術活動において伝統的秩序や権威を尊重し、研究や創作活動の純粋性、正統性を保持しようとする精神的傾向あるいは行動様式を包括的に意味する。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一般的な研究活動でいえば、まず先行研究をサーベイし、そこに孕んでいる未解決な問題を見出して解く、あるいは見過ごされていた問題点を見出して新たな視点として提示する、そして先行研究へのリスペクトを含めて引用し、学術論文として出版する。この一連の流れがある意味ではアカデミズム的である。すなわち、過去の研究の流れを尊重し、そこに新たな貢献を提示し、伝統性を担保しながら人類知の先端を切り拓いていくのである。これは先日読んだ&lt;a href=&#34;https://logmi.jp/business/articles/325216&#34;&gt;苫野一徳の「勉強するのは何のため？」&lt;/a&gt;において触れられている「哲学は『思考のリレー』」という言葉に非常に端的に現れている。また、アートに携わっている長年の友人がいるのだが、彼曰く「現代アートとは『わけのわからない・突拍子もない』芸術のことではなく、従来のアーティストがアートを通じて提示してきた社会へのメッセージに対して自分なりの新たなメッセージを表現するもの」らしく、社会的メッセージに欠くものはアートと呼ぶには足りないという。ここにも「リレー性」が見て取れると思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ここで主張したいのは、この「リレー性」が時には学問（勿論アートを含めても良い）の「自由性」を束縛するものではないか、という点である。また一つ例を挙げたいと思う。計算機科学ではより精度が高く高速なアルゴリズムを追求することが目標の一つであるが、例えば行列乗算のアルゴリズムは素朴に実装すればO(n&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;)の計算量になるが、このnの指数を改善して高速化することができ、1970年以降年々改善されている様子が&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Computational_complexity_of_matrix_multiplication#/media/File:MatrixMultComplexity_svg.svg&#34;&gt;Wikipediaに掲載されている図&lt;/a&gt;からも見て取れる&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。さて、こうした研究は言うまでもなく「行列乗算」というフレームワークが既にあり、これを高速化するというのがある意味で分野の至上命題になっており、研究者は創意工夫を凝らして日々改善を行っているわけである。このコミュニティにいる研究者であれば、この計算量オーダーの指数が改善されることに意義があることはア・プリオリに認められると考えているだろう。しかし、この「リレー」は、見方によっては個々の研究者が過去の研究者によって提示されたフレームワークの中で束縛されている、ということも可能である。また、ラディカルに批判を加えるとすれば、指数が2.4から2.38になったところで実用的に果たしてどれくらい意味があるのか、それは「役に立つのか」ということが指摘されかねない。アルゴリズム研究者が見ていたとすると気分を害される可能性が大きいのでここで予め断っておくと、僕自身はこういった研究は面白くて自分の好奇心は満たしてくれるものであると感じていることを先に述べておく。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学問の「リレー性」によって一見研究者が束縛されているように見えることに関しては、僕自身はそこまで否定的でなかったのだが、ある研究者の友人と議論していると、彼はこうした現状に非常に閉塞感を感じるという。この閉塞感は理解ができる。そもそも人類がなぜ学問をはじめたのかといえば、様々なルーツを挙げることは可能であろうが、その中で大きな一つが人類の根源を理解し人がより人らしく生きられるようにする、「ヒューマニズムの高揚」が挙げられるだろう（無論西洋哲学的なルーツに偏重していることは否定しない）。そのような学問の出自にもかかわらず、自らの伝統性に現代の我々が縛られれているのだとすれば、それは非常に逆説的な現状であると言わざるを得ない。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;ここまでをまとめると、学問の「不自由性」に関して、以下の二つの観点を挙げた。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;現代社会において学問は資本主義システムに縛られている（= 「役に立つ」ことが求められる）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学問は伝統性によってその方向性が縛られている。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;前者は資本主義社会における学問の価値を担保する観点であり、後者はアカデミアにおける学問の価値を担保する観点である。この二つの観点は直交的なものであり、「役に立ち、かつ伝統性を継承する」「役に立たないが、伝統性を継承する」「役に立つが、伝統性を継承しない」「役に立たないし、伝統性も継承しない」の四パターンが有り得る。役に立ち、かつ伝統性を継承する研究であればある意味で社会的には最高であり、役に立たないし、伝統性も継承しない研究は最悪である、と言えるかもしれない。 学問とは「役に立た」なければいけないし、伝統も継承しなければならないとすれば、それはなんと窮屈なものだろう。しかし、果たして学問は本当にそのように字義通り窮屈なものなのだろうか。あるいは「自由性」を欠く世界なのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;僕の考えは以下の通りである。まず第一に、あらゆる学問は「役に立つ」。その学問を研究している人間がいるということは、少なくとも研究している当人にとっては好奇心を掻き立て、自分の人生の大きな部分を投入しても構わないと思えるほどの価値があるということに他ならない。研究している当人にとっては必ず「役に立つ」ものであり、その研究が誰かの病気を治すことに繋がるのかもしれないし、環境問題を解決するものかもしれないし、国際紛争における交渉を助くる新たな法解釈を与えるものかもしれないし、はたまた全くそうした実利とは別に純粋に研究者当人の好奇心を満たすものなのかもしれない。実利があるのならなおさら「役に立つ」わけだし、当人の好奇心を満たすものであればそれはエンターテイメントであり「役に立つ」。きっと他にも同好の士がいるに違いないだろうから、エンタメとして開拓することに意義がある。勿論資本主義社会の現実的な制約の下では、仮に国家予算で研究費を全て賄うとしたら、国内の課題で優先順位付けして優先度の高いものから予算付けしていくしかないだろうが、そこで溢れてしまった学問は決して「役に立たない」わけではない。同好の士がいる限り、資本主義システムの上に載せることは可能であろうし、またその学問が好奇心を掻き立てるものであれば、より広い人にその面白さを知ってもらうことで人生を充実させられるのではないだろうか&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。これは全くもってエンターテイメントと同じ考え方なのではないかと思う。いずれにしても、そこに好奇心が存在している限り、何らかの意味で学問は「役に立つ」ものである。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;また第二に、学問がアカデミズムによって縛られているのではないかという点に関して述べるとすれば、僕は真の意味での「自由」は存在しないと考える。ここでの「自由」とは「媒介論的自由」である&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。すなわち、人間のあらゆる自由意志的な行為は、必ず何らかの環境的な作用や他者の意志によって阻害ないし支配されるものである、と考える。そもそも言うまでもなく我々の思考の枠組みは我々の受けた教育によって支配されている。親や友人の価値観に支配されている。よしんば他者の価値観に反抗したとしても、その際の自分の意志や価値観は反抗した他者の価値観に対する否定として規定されるものであり、間接的に他者の価値観に支配されているものである。であるならば、学問においても過去の研究者が考えた枠組みから完全に「自由」になるということはほとんど不可能である。それは人間社会に生きる以上、逃れられない定めである。どのような学問であれども、多かれ少なかれ他者の影響は受けるものだ。蓋し学問に関していえば他者から多くの影響を受けているものは研究者当人の貢献が少ないと言えるのかもしれない。しかしそこに関しては、一見他者からの影響が少なく当人の思考の貢献が大きいように見えたとしても、個人の思考の貢献がどれくらいその当人に寄与するものなのかは一度疑ってかかったほうが良い。我々の思考の枠組みは想像以上に借り物でできているに相違ない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;畢竟するに、学問に携わる者である以上、社会や他者に対して積極的に働きかけることで学問自身の価値を不断に高めていくべきであるし、また自分自身の思考は先人に負うところが大きいことを常に意識する必要があると僕は考える。僕がこうして考えていることでさえも、周囲の人間の考えを反映しているものであり、それらがあって初めて規定可能なものであることに違いない。そしてこれが「自由」でないのかといえば、媒介論的な意味では「自由」ではないのかもしれないが、僕は鈴木大拙が言う意味では「自由」なのだと思う。曰く、&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自由はその字のごとく、「自」が主になっている。抑圧も牽制もなにもない、「自ら（みずから）」または「自ら（おのずから）」出てくるので、他から手の出しようのないとの義である。自由には元来政治的意義は少しもない。天地自然の原理そのものが、他から何らの指図もなく、制裁もなく、自ら出るままの働き、これを自由というのである。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;と。鈴木は仏教語である「自由」は西洋の &amp;ldquo;freedom&amp;rdquo; とは元来無関係な概念であったと言うが、それもそのはずで、&amp;ldquo;freedom&amp;rdquo; とは &amp;ldquo;free&amp;rdquo; 性、すなわち他者の阻害から解放される（= free）ことであるから、概念としては明らかに異なると言えるだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先人が築き上げたバベルの塔を見て内発的に生じる好奇心、自分を没入させても後悔はない、自分の好奇心に嘘をつかないためには、自分が自分らしく生きるためには、この塔を自分が引き継いで築き上げるしかない。そんなところに「自由」があるのではないか。僕はそう思っている。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;最後に、触れられる折がなかったのでここになってしまったが、なぜ学問は伝統性を継承する必要があるのか、という点に関して少しだけ述べておきたい。そこまで大した話ではないが、僕が考えるには単純に「コミュニケーション」の問題である。完全に伝統性・継承性を欠いた学問もとい思考というのは、他者にとって理解可能な形ではないのである。あまりにも奇抜な考えというのはときに社会に馴染むものではなく、宙に浮いてしまう。人類には早すぎた天才ラマヌジャンが数学者ハーディという霊媒師を味方につけられたのは幸いなことであるが、常人にとっては他者と思考の枠組みを共有しながら生きるしかないのである。この共有こそが、一種の伝統性だと考える。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;「科学」と社会の対比を持ち出すことは、所謂文系学問を疎外することになるので、僕自身は基本的には好まないのだが、この文脈では世界大戦期・冷戦期の科学技術による国威発揚を念頭に置いているので、「科学」という語を据え置くことにする。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;このあたりの議論は藤垣「科学者の社会的責任」などを参照。僕自身は東大の佐倉統先生の講義や、佐倉先生との個人的な雑談を通じて、このあたりの話に関してはかなり勉強させてもらった。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;例えば16世紀初頭であれば、メディチ家がダ・ヴィンチをはじめとした多くのイタリアの学者のパトロンとなっていた。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;ファラデーも行った英国王立研究所の「クリスマス・レクチャー」は、1825年から現在に至るまで続いている。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;こう書くと一見所謂理系学問のみが生産力・軍拡に関係するようにも見えるが、文系学問も例外ではない。たとえばドイツ観念論の巨人ヘーゲルはその思想がプロイセンの政策と一致し、ベルリン大学総長に抜擢された。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://kotobank.jp/word/%E3%82%A2%E3%82%AB%E3%83%87%E3%83%9F%E3%82%BA%E3%83%A0-24362&#34;&gt;コトバンク&lt;/a&gt;の日本大百科全書参照。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;2020年時点ではO(n&lt;sup&gt;2.3728596&lt;/sup&gt;)のアルゴリズムが提案されているらしい。指数の下限は2であることは自明だが、2より大きいかどうかはまだわかっていないらしい。「2.3728596」という数字がどうやって出てくるのか、僕は皆目検討もつかない。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;以下は個人的なメモに過ぎない: みんながみんな、自分の好奇心を社会に対して提示するようになった社会を想像すると、個人的には空恐ろしさを感じる。もし資本主義システムの下に生きるのであれば、自分の好奇心に対して資本という形でスコアリングを高める必要があるため、有限のパイ（これは時には資本だし、時には時空間的なリソースでもある）を奪い合う形になる。資本主義は本質的に有限性の下から競争を生じさせるものであるので、この方向性は他者の否定に繋がりかねず、非常に生きづらく恐ろしい社会だ。だからといって資本主義を打倒するのが良いとも素直に思うことはできない。結局のところ、社会全体でこの「囚人のジレンマ」の檻から一斉に抜け出す以外に良い解決策が思いつかない。おそらくこんなことを無意識的に考えていたのか、だからこそ僕は近頃他分野の研究やエンターテイメント、社会活動など、他者の表現になんとなく興味が出ている気がする。自分の思考の糧になるから、という功利的な考えもきっとあるのだと思うのだが、どこかでこの囚人のジレンマから抜け出せないのかと考える一面もある気がする。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;詳細は&lt;a href=&#34;https://hermite.jp/post/2021/jiyu/&#34;&gt;先週末の記事&lt;/a&gt;を参照してほしい。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>自由と、個人主義、そして自己自身との関係</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2021/jiyu/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2021 08:54:48 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2021/jiyu/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;衆院選挙がやってきた。昔は強く政治に興味があったわけではなく「外国人でも参政権がない以外は特に不自由しないですね」と冗談交じりに言っていたものだが、社会に対する責任感が増すにつれてそんな軽口を叩く気持ちにもなれなくなってきた。そろそろ真剣に帰化を考えるべきかもしれないが、それ自体も一思いに決断できるほど簡単な話ではない。僕自身の場合は、夫婦同姓に関する理由ゆえに躊躇している。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;選択的夫婦別姓の議論が遅々として進みつつある。自民党が相変わらず党全体として選択的夫婦別姓に対する慎重論を唱えている以上、向こう数年で簡単に実施される話ではなかろう。近頃何かのサーベイで50％以上の世論が選択的夫婦別姓に対して積極的に賛成だ、という結果を目にした。同性婚も似たような結果だったように記憶している。我々小市民の立場からすれば、夫婦別姓にせよ同性婚にせよ、それは個人の自由に関わる問題であるから余所者が勝手にとやかく言うことではないし、そうしたい人はそうすれば良いだろう、という意見が多いのだと思う。実際2年前くらいは僕もそう考えていた。しかし果たしてそれほど単純なことなのだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大前提として僕自身は選択的夫婦別姓・同性婚に対して積極的に賛成である、という立場を表明しておく。その立場の根拠付けには、この先の長ったらしい議論を特に必要とせず、僕自身が割とラディカル寄りの個人主義者だからである、という理由だけに依る。同性婚に関しては僕自身が同性愛者ではないので自分の経験ベースの話はできないが、夫婦別姓に関しては姓の変更によって自分自身の姓名に紐付いたアイデンティティが強制的に剥離されることに耐えられない点につきる&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。自分がそう感じるので、同じことをパートナーに強要することも生理的に受け付けない。二十数年ぽっちしか生きてきていない自分だが、それだけ自分にとって姓名というのはアイデンティティを保つために重要な要素の一つになっている。これは感情論の問題であって、論理的根拠があるわけではない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この立場表明の下で、僕は夫婦別姓という個人の自由が社会にもたらすインパクトについて考えてみたいと思う。
選択的夫婦別姓の是非の議論において、反対論者が真っ先に挙げると思われる論拠の一つが「伝統的家族観・夫婦観の破壊」ではないかと思う。賛成派としては「何が伝統だ」とか感情的に忌避してしまうかもしれないし、冷静に反駁する人なら「家父長制度が導入されたのは明治政府の下でのことであるから、夫婦同姓という価値観は高々150年の歴史しかない、大した伝統的な価値観でもない」と主張するであろう。
この主張は全く正しい。
明治以降の日本政府の方針に関しては丸山眞男の議論&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;が非常に的を得ているだろう。曰く、江戸以前はコミュニティが分化・独立していたのに加えて、明治以降の富国論に従って欧米の教育、科学制度を積極的に取り入れた結果、元々共通のルーツを持たないコミュニティや思想の乖離が起こることを恐れた明治政府が、「國體」の名のもとに日本臣民をまとめ上げようと教育・社会制度を作り上げた、ということだ。丸山はこうした日本の非系統的・独立的コミュニティや思想のことを「タコツボ型」と称し、西欧のような共通のキリスト教・哲学・形而上学をルーツに持ちつつ分化した「ササラ型」社会と弁別した。
「天皇-臣民」の関係と、家父長制度における「家長-家族」の相似関係を見出すことは難しいことではない。
明治政府にとっては、西欧列強と比肩するだけの国力を備えるためにはまず国内の相互コミュニケーションを円滑に行うことは至上命題であったわけで、標準日本語の統一も言うまでもなくその一環であるし、國體制度と家父長制度もその一つであったわけだ。
その結果、明治期に入ったと同時に面白いように日本の人口は増え始め、明治の四十数年で日本人口は2倍近くまで膨れ上がっている&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。
農工業生産力の増強や治安向上の要因も当然大きいが、家制度による「個人の家族への束縛」によって家庭が安定化したのも大きいだろう。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;話を戻すと、こうした家父長制度は明治期に導入されたもので、決して日本古来の伝統的なものではない。
一方で、こうした明治政府の不断の努力によって日本の国力は圧倒的に向上し、少なくとも19世紀終わりから20世紀前半にかけての帝国主義の時代を生き抜くことができた点は無視できない。
良いか悪いかは別として、国家としてある意味で封建的な形をとった明治政府が一面的には成功したわけだ。
夫婦別姓反対派はどこまで意識しているかは別として、明治以降、おそらくバブル期まで大きく疑念を持たずに突き進んできた「封建的」日本社会の有り様に、成長の未来を見出しているのではないか、と自分は考える。
翻って個人主義が横行し、夫婦別姓や同性婚に関する議論が進んでいるのは、男女平等や機会均等が80年以降頻繁に叫ばれるようになり、バブル崩壊後の低成長社会の鬱屈とした現状に大きく関係があるだろう。
成長社会を生きてこなかった「Z世代」は「封建的」社会の負の側面ばかりを見せられているわけであり、既存の社会制度に対して反対の立場をとってしまうのはやむを得ないことだと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;繰り返しになるが、自分は決して「封建的」日本社会に戻ろうと主張しているわけではない。
むしろそうした社会に戻ることは無理であろうと思う。一度禁断の果実の味を知ってしまったアダムとイヴが決して楽園に戻れなかったように、ウィーン体制がフランス革命によって刺激された自由主義の風に耐えられなかったように、これは不可逆的な変化であろうと思う。
中世以降、フランス革命によって始まった自由市民社会の上に成り立ってきた西欧社会とは異なり、明治以降の日本ではトップダウンで「封建的手法」によって富国強兵が行われてきたのであり、その「封建制」が80年代から90年代にかけてようやく崩壊しつつあるのではないか。
これは批判の意ではないのだが、日本はフランス革命から見て周回遅れの個人主義の台頭が進んでいるように見えており、そう思うとなかなか奇っ怪であり、また面白くもある時代に生きているものだ、と思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今年の&lt;a href=&#34;https://news.yahoo.co.jp/articles/d53b59a7834c98585a531142a9de6dc80308f2fe&#34;&gt;韓国の合計特殊出生率は0.84を記録した&lt;/a&gt;ことが話題になった。日本も1.3台であり、対岸の火事ではない。
熾烈な競争社会の中でお世辞にも良いとは言い難い育児環境、低賃金社会、フランスとは比べ物にならないジェンダーギャップ、これら全てが起因になっているが、根本には不可逆的な個人主義が浸透しつつあることを意識する必要がある。
成長社会と個人主義は本質的に相容れないのではないか。
だからこそ、特にフランスやスウェーデンではボトムアップにジェンダーギャップの改善が行われており、出生率も比較的高水準に保たれている。
自戒もこめた言葉になるが、極度にラディカルな個人主義は社会を崩壊させることは間違いなく、現代社会では個人主義と全体主義のバランス感覚が問われている。
福澤諭吉は「学問のすゝめ」において次のように述べる。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自由とわがままの境目というのは、他人の害となることをするかしないかにある。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;この点を履き違えない個人主義への歩を進めたい。
そして、これは「封建的」社会への回帰を標榜するものでは決してなく、ラディカリズムに陥らないためのバランス感覚を問うための警句なのである。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;数日前に、苫野一徳の&lt;a href=&#34;https://logmi.jp/business/articles/325216&#34;&gt;「勉強するのは何のため？」&lt;/a&gt;というWeb記事を見かけた。
途中の哲学的思考・手法が素人目には面白く参考になった。
「勉強する理由」に対する回答は比較的シンプルであり、「個人が自由に生き、自由の相互承認を行うため」ということだった。
自由の相互承認、すなわち「他社の自由も認めながら生きたいように生きること」、これは上の福澤の言葉と完全に通づる。
しかし、そもそも「自由」とは何だろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;このところの哲学界では「自由論」が流行らしい。
「現代思想」の8月号では自由意志の特集が組まれているし、今夏に刊行された山口尚「日本哲学の最前線」も著者山口本人の専門である自由論をベースに日本の哲学者の自由論が展開されている。
科学哲学会でも&lt;a href=&#34;https://www.jstage.jst.go.jp/article/jpssj/51/1/51_19/_article/-char/ja/&#34;&gt;自由論に関する論文&lt;/a&gt;が表彰されている。
その中で素人としての僕がひとつしっくりきた「自由」の定義とは、田口茂による「媒介論的自由」だ&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。
曰く、普通に「自由」について考察をすると、&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;たとえば、縄で縛られていない人は自由である。そのため、火の点けられた部屋から逃げることができる。しかし、「なぜ逃げたのか」を問われるならば、…（中略）…生存本能に強制されていたと言うこともできる。したがって、この意味では自由でないということもできる。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;といったように文脈のない青天の霹靂の如く現れる「リバタリアン」的自由を措定せざるを得ず、これではよくわかった気持ちになれない。
そこで登場するのが媒介論である。田口は媒介論の観点から次のように結論づける。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「意志によって引き起こされた」と記述される行為が、&lt;strong&gt;障害なく&lt;/strong&gt;実現される場合、この〈A. 特定の方向づけられた動き〉に対する〈B. 障害〉の〈C. 欠如〉が自由と呼ばれる。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;これは僕にとっては比較的わかりよく納得することができた。
文脈のない自由は有り得ず、まず最初に「束縛」の反実仮想があり、反実仮想した束縛の「無存在」が「自由」であるというわけだ。
あるいは、現実に「束縛」が存在するのであれば、その状態は「不自由」という。
言語化すれば全くもって当然の言明に見えるのだが、先程の話で言えば「社会に束縛された封建的な個人」は「不自由」であると言えるわけだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;さて、自由・不自由の話をしていると夏休みの終わりかけに読んでいたキェルケゴール「死に至る病」を思い出す。
おそらく今年読んだ本の中で最もわからなかった一冊なのだが、内容がわからないにもかかわらずここまで掻き立てられる本というのは今までなかなかなかった。
少々長いが、導入のパッセージから頭を打たれるような衝撃を感じたので引用する。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;人間とは精神である。精神とは何であるか？精神とは自己である。自己とは何であるか？自己とは自己自身に関係するところの関係である、すなわち関係ということには関係が自己自身に関係するものなることが含まれている、——それで自己とは単なる関係ではなしに、関係が自己自身に関係するというそのことである。人間は有限性と無限性との、時間的なるものと永遠的なるものとの、自由と必然との、綜合である。要するに人間とは綜合である。綜合とは二つのものの間の関係である。しかしこう考えただけでは、人間はいまだなんらの自己でもない。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;一読しただけでは何のことやらさっぱりであるが、最後まで通読すると、キェルケゴールが言語の制約の中で藻掻きながら必死に紡ぎ出そうとしていたその彼の思考が垣間見える気がする。
僕自身の拙い理解で非常に恐縮であるが、キェルケゴールはこんなことが言いたかったのではないかと理解している。
まず、我々は二つの相反する概念の対立と矛盾の中に置かれている。
一方は有限性、時間性、必然性といった、「限られている」「予め規定されている」「予定調和的な」生である。ここには神によって記述されつくした世界しかなく、我々が「自由」に自分自身を表現する余地がない。
まさにdeus ex machinaである。
そしてもう一方は無限性、永遠性、可能性といった、「開かれている」「予め規定されていない」「無法則的な」生である。ここには全ての可能性がありえるが故に何らの具体的な個たりえない、自己の欠如が広がっている&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。キェルケゴールはこれもまた「絶望」であると表現する。
そして、人間の自己とはこの二極のバランスをどのように取るのか、という点において規定されるというわけだ。
これをキェルケゴール自身は以下のように述べる&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;そこで絶望が全然根扱ぎ（ねこそぎ）にされた場合の自己の状態を叙述する定式はこうである——自己が自己自身に関係しつつ自己自身であろうと欲するに際して、自己は自己を措定した力の中に自覚的に自己自身を基礎づける。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;ここまでを一度まとめる。
結局のところ、「必然性」の世界は媒介論的自由の観点から見るならば自己が他者に束縛されることなく行動しようと思ったその一挙手一投足が予め高位の存在によって規定され束縛されているために「不自由」であり、翻って「可能性」の世界は自己が何者かになろうとしているにもかかわらず具体的な個となりえない、なることが阻害されている点において「不自由」である。
このような「不自由=絶望」が排除された状態に至る（=自己自身に関係しつつ自己自身であろうと欲する）ためには、キェルケゴールは「必然性」と「可能性」の矛盾（=自己を措定した力）を弁証法的に解決しなければならないと説く。
この考え方は、一面的にはスピノザの「認識の自由」、そしてそれを引用する國分功一郎の考え方と相通ずると考える。以下は山口「日本哲学の最前線」（p.45）からの引用である。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;スピノザは、《自分は自分の意志で選んで行為している》と自己把握するのではなく、自己の「巻き込まれた」あり方——すなわち自己の中動態的な状態——を自覚して生きることを奨励する、と。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;「中動態」に関しては國分功一郎の議論になり長くなるので、ここでは次のように簡単にまとめておく。
すなわち、動作には「能動」と「受動」以外に、動作主体自身が動作によって変化した環境のフィードバックを受けるという点で、能所の判別が付きづらい態が存在する、という。
ここで触れておきたいのは、スピノザらに見られる「自らを措定する環境・力を意識することではじめて『自由』になれる」という点である。
キェルケゴールは「絶望」的に「不自由」な生を生き抜く唯一の道として、「不自由」のバランスをどのように取るのか、という点を説いているのではないかと考える&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;田口は分析哲学、キェルケゴールは実存哲学、とアプローチは違うものの、「自由」に関しては多少似通った点が見いだせたのではないかと思っている。
一方で、どちらも西欧的自由=libertyに立脚した見方であり、日本の哲学でもおそらく主流なのではないかと思われるこのような「自由論」に穿った見方を呈するのが鈴木大拙である。
曰く、&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;自由の本質とは何か。これをきわめて卑近な例でいえば、松は竹にならず、竹は松にならずに、各自にその位に住すること、これを松や竹の自由というのである。これを必然性だといい、…（中略）…その物自体、すなわちその本性なるものから観ると、その自由性で自主的にそうなるので、何もほかから牽制を受けることはないのである。これを天上天下唯我独尊ともいうが…（中略）…必然とか必至とか、そうならなければならぬというが、他から見ての話で、その物自体には当てはまらぬのである。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;と&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。これは媒介論的自由論とは全くの反対ではないか！
鈴木大拙はこうした禅を元にした東洋思想に通暁するが、西洋哲学が二元論・弁証法的に論理を進めるのに対し、禅の考え方では矛盾を積極的に解決しようとせず、「そのまま」の状態として受け入れることを行うようだ。
鈴木はさらに、「自由」とは本来仏教語であり西洋的なfreedom、libertyといった概念と一対一に対応するわけではなく、明治期の翻訳に定着してしまったこの対応の功罪は大きい、と批判する。
自分は自然科学研究者であるから思考の枠組みが根本から無意識的に西洋哲学に支配されているため、鈴木の言う思想は理解が及ばない点がまだまだ多分にあるのだが、時間をかけてもう少し理解していきたいと思う。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他にも学問と自由の関係性など、「自由」について語りたいことはあったのだが、昼時になったので一旦ここで筆を置く。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;勿論「クレジットカード等の名前を全部変えるのが面倒だ」という実利的理由もあることにはあるが、自分にとってはアイデンティティの問題の方が大きい。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;丸山「日本の思想」&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www8.cao.go.jp/shoushi/shoushika/whitepaper/measures/w-2004/pdf_h/pdf/g1010100.pdf&#34;&gt;内閣府の資料（第1-1-1図）&lt;/a&gt;参照。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;「現代思想」8月号（p.42）&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;「可能性の絶望」というのは一見理解しづらいかもしれない。オルテガも「見通しが利かないということ、地平線があらゆる可能性に開かれているということ、これこそが真正なる生、つまり生の真の充実だからである。」（オルテガ『大衆の反逆』）と言っており、著述中で度々生を可能性によって定義している。一方で、自分はニクラス・ルーマン的「複雑性の減少」論に理解の活路を見出す。ルーマンは「社会システムの成熟は複雑性の減少によって起こる」と論じている（大澤『社会学史』）。つまり、社会システムはその種々のあり得る状態の数が縮減していくことによって具体的に機能分化が起こり、社会としてより具体的に、高度に成長していくという。これが一見逆説的にも、可能性の縮減による肯定的な成長をもたらしており、その逆がキェルケゴールの言う「可能性の絶望」であると僕は理解する。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;キェルケゴール（斎藤信治訳）「死に至る病」（p.25）&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;一方で、キェルケゴールは比較的積極的に自己の措定を行うことを推奨するように見えるが、國分はどちらかといえば「不自由」であることを意識こそすれ、積極的に「不自由」からの脱出を促すようには見えない点には相違点がある。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;鈴木「東洋的な見方」（p.67）&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>京都大学白眉プロジェクトに採択されるまで</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2021/hakubi/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 17:50:33 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2021/hakubi/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;先日、京大白眉プロジェクト&lt;a href=&#34;https://www.hakubi.kyoto-u.ac.jp/rec/2021/informal-appointment-hakubi-researchers-global-type&#34;&gt;第12期の内定者&lt;/a&gt;としてありがたいことに採択されることになった。
これが自分にとってのはじめてのアカデミア就活であり、自分自身も勝手がわからず行きあたりばったりだったのもあるし、こういう公募への応募体験談というのもなかなか公開されないだろうということで、ざっくりとまとめておくことにする。
この記事がアカデミア就活を考えている若手研究者の誰かの参考になれば幸いである。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;私について&#34;&gt;私について&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;東京大学で機械学習の研究をしている大学院生（2021年9月時点で博士3年）である。
詳しい情報は調べれば出てくるので、ここでは白眉応募時点（2021年2月）のスペックをまとめておく。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;論文誌2本（主著1本、共著1本）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国際学会プロシーディング7本（主著4本、共著3本）&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;日本学術振興会特別研究員（DC1）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;JST &lt;a href=&#34;https://www.jst.go.jp/kisoken/aip/program/wakate/challenge/index.html&#34;&gt;AIPチャレンジプログラム&lt;/a&gt;、JST &lt;a href=&#34;https://www.jst.go.jp/kisoken/act-i/index.html&#34;&gt;ACT-I&lt;/a&gt;を過去に獲得&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2022年3月博士取得見込み&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;近隣分野の同世代と比較すると業績は少ない方ではないと思うが、目を見張るほど多いわけではないと思う&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。
情報分野では1年に1本程度主著の研究をトップ国際学会で発表していればある程度の実力を備えた研究者と考えて概ね差し支えないと思うので、一応その層に属していると認識しているが、年に3本くらい発表する猛者もいたりする。
ACT-I&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;研究者だったのは評価ポイントかもしれないが、情報分野であれば昨今は大学院生を含めた若手研究者向けグラントは官民問わず充実しつつあるので、それほど物珍しいわけではないと思う。
他分野から見たときには目を引くのかもしれない。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;京大白眉プロジェクトとは&#34;&gt;京大白眉プロジェクトとは&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;これを読んでいるあなたはおそらく既にご存知であろうが、簡単にまとめておく。
&lt;a href=&#34;https://www.hakubi.kyoto-u.ac.jp/&#34;&gt;京都大学白眉プロジェクト&lt;/a&gt;とは、人文・自然科学など分野を問わない若手研究者を最長5年の有期雇用教員として採用し、研究活動に専念する環境を提供しているプロジェクトである。
受け入れに際しては京都大学のいずれかの研究科に属する研究室に所属することになるが、基本的には独立した研究者としてみなされ、また教育業務や研究科教務に関わらなくてよいことが保証されている&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。
また、各年100〜400万円程度の研究費を獲得することができる。
イメージとしては、実質的に上長のいない任期5年の自由ポスドク、と考えれば大差ないのではないだろうか。
ちょうど昨日&lt;a href=&#34;https://www.nikkei.com/article/DGXZQOCD1615D0W1A910C2000000/&#34;&gt;日経新聞の記事&lt;/a&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;で紹介されていたように、若手の研究環境としては申し分ないため、例年倍率が非常に高いことがネックである。
昨年11期までは10人の枠のところが約25〜40倍の高倍率になっていたようで、今年12期は枠が15人に増えた関係もあって最終的には倍率20倍だったようだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分が応募しようと思った決め手は、勿論比較的長い任期であったり自由な環境というのもあるが、ダイバーシティに溢れる研究者とのネットワーキングが行える点だった。
実際、過去の採択者を見るとチベット仏教や国際政治学のような人文系学問から環境・生態学、純粋数学まで、非常に多様な背景を持つ研究者が一同に会している。
白眉では隔週で研究者がセミナーを行ったり、また年数回合宿のようなイベントも行っており、研究者間の交流の機会が図られている。
最近はいろいろ思うことがあり、純粋に数理工学的な機械学習研究には息苦しさのようなものを感じつつあり、他の方面へのアプローチを探りつつあったので、最初に白眉のことを知ったときはとても魅力的に映った。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;タイムライン&#34;&gt;タイムライン&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;2021年の公式スケジュールは&lt;a href=&#34;https://www.hakubi.kyoto-u.ac.jp/rec/2021/recruit-schedule-global-type&#34;&gt;ここ&lt;/a&gt;で発表されている。
自分の場合は&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2020年12月末: 大学院の友人と就活に関して雑談しているときに白眉プロジェクトの存在を知り、応募することを決める&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2021年1月4日: 知り合いの京大の先生に受け入れをお願いする&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1月26日: 選考書類を書き始める&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1月29日: 選考書類を埋めて友人と相談する&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2月3日: 一次選考書類提出&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;6月27日: 二次面接&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;という流れで、応募の締切が論文の投稿時期と重なっていたり、海外研究者からの問い合わせに返答したりしていたのもあって非常にドタバタしていた記憶がある。
メモを見返すと、書類を埋めたのは賞味3日ほどだったようだ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学振に応募する場合は、例えば卒論やM1の研究で確実に成果がでるように所謂「業績ハック」を行う戦略も考えられる&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;が、自分が白眉に応募するのを決めたのは締切の1ヶ月前だったため、そういうことをする時間的余裕はなかった。
アカポスに多少の興味はあったが、興味のない論文を書くのは苦痛でしかないので、博士の間もあまり打算的に業績を増やすことは考えていなかった。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一次選考&#34;&gt;一次選考&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;まず、応募にあたって必須ではないのだが受け入れ先教員を決定して承諾を得ることが推奨されている。
自分の場合はD2の頃からアカデミック就活も視野に入れていて京大の知り合いの先生に薄く相談していたのもあったので、白眉の受け入れをお願いしたときも快諾していただけた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;応募書類は以下のような構成になっている。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;採用後に取り組む研究について（5ページ以内）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;研究業績について（4ページ以内）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;応募の動機と白眉研究者としての抱負について（2ページ以内）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;「採用後に取り組む研究について」の欄は、書き方はほとんど学振と同じだった。
自分は学振の申請書を書いたときの経験や、&lt;a href=&#34;http://www.rpd.titech.ac.jp/jsps_tokken/docs/tokyotech-jsps-ohue2021-pub.pdf&#34;&gt;大上さんの資料&lt;/a&gt;を参考にしながら埋めた。
自分の研究提案内容は「仕様検証可能な機械学習」と題して、おおまかにはユーザーが機械学習予測に対して要請する性質を評価指標の形で書き下してそれを直接最適化することを提案している。
このあたりのアイデアはD2の頃から温めていた内容で、自分のこれまでの研究の延長線上として自然に現れるものなので、実現可能性のアピールはそれなりに意識した。
メタ的な話としては、下線部だけを辿っていけば概ね意味が取れるように強調したり、1ページに最低1つ程度図を入れるなどした。&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/202109/application.png&#34; width=200px /&gt;
（申請書のイメージ）
&lt;p&gt;「研究業績について」の欄は論文や招待講演、受賞歴などの業績を書き連ねることになるが、自分の場合はどんなに頑張って膨らませても最大4ページのうち2ページにしかならなかったので諦めた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「応募の動機と白眉研究者としての抱負について」の欄は申請書によくありがちな自己アピール欄であるが、白眉ではここがそれなりに重点的に見られている印象を受ける。
主に白眉への応募理由、理想の研究者像、そして世界の諸課題の解決についての貢献の記述が求められている。
自分の場合は、&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;白眉への応募理由: なぜ博士を卒業した今、白眉のような自由な環境での研究活動が自分にとって必要か。直近の白眉での研究活動が自分の中長期的なキャリアに役立てられそうか。長期的には自分はどのようなゴールを目指しているのか。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;理想の研究者像: 分野横断的な視野を持ち、市民とのコミュニケーションを絶やさず、実社会に根ざした研究を追求する研究者&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界の諸課題の解決: 情報の氾濫の防止・一般市民の行動変容&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;といった内容をおおまかに書いた。
世界の諸課題に関しては、申請書に規定欄があったので、それを見てから半ば強引に捻り出した内容に近いが、それ以外の前半部分に関しては、ここ2年くらいの間自分の中でよく考えていたことをそのまま書いたので、素直な自分の考えは伝えられたのではないかと思っている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨年からコロナ禍になって人と会う機会がめっきり減ってしまって、代わりに本をよく読むようになった。
20代前半の頃までは人文系や哲学にほとんど興味を持つことが出来なくて、物理学・数理工学を始めとした数学的法則で世界をモデリングすることに大きな興味を持っていた。
しかし、大学院で研究に数年間携わっているうちに、いくら自然科学といえどその根底には人間の視点を通した自然現象の観察・モデリング・理解があり、完全な客観の存在に疑問を持つようになってきた&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。
そうした経緯もあって、統計的・法則的でない、普遍性を追求しないアプローチというものが気になり、哲学的な議論に興味を持ち始めた。
ともかく色々思うところはあるのだが、最終的には従来型でないアプローチで機械学習および関連分野の研究を推し進めて、人間自身の理解の一助になることを目指してみたい、と最近は考えるようになってきた。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同時に、自分は大学院の間を通して、それなりにアウトリーチ活動に従事している&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;（つもりだ）。
これに関しても自分は色々思うところがあって、例えば純粋な学問研究はどうしたって経済的な見返りに還元することは難しいのだからせめてエンタメ的な形で還元する責任がある、とか、人間社会が持続的に科学技術をもってして発展するためには学問の価値に対してコンセンサスを持つことが肝要であり、そのためには草の根の教育活動が欠かせないのだ、とか、悩む日々が続いている。
このあたりに関しては学問と社会構造の切っても切り離せない関係があって、語り尽くせないほど色々な思いがあったりする。
この辺に関して自分が考えていることを申請書に書いたりした。
（もっと簡潔に書いた。2ページしかないから）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正直、白眉に応募するような若手研究者と比すれば自分の業績は全く目立たない（当然大学院生だけでなく助教経験者だって同じ土俵に立ってくるのだから）ので、この最後の欄で書いた内容が審査員の目を引いたのが、書類選考通過の主な理由だったのではないかと考えている。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書き上げた応募書類は、一応分野外の人間にもある程度伝わるかどうかを確認するために、大学院の同期（農学系のIくんと材料情報科学系のSくん）に読んで赤入れをしてもらった。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二次選考&#34;&gt;二次選考&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;書類選考の倍率は知らなかったが、そこそこ全力を持って書類を書き上げた手応えはあったので、書類選考は通るのではないかと思っていた。
面接会場に行ったときに会場規模を確認したところ、おそらく書類選考の段階で倍率4〜5倍くらいまで絞られていたのではないかと推測する。
書類選考通過後から面接にかけてはそれほど多くの準備はない。
A4一枚で、一次選考時の書類の内容と、その他のアピールポイントを簡潔にまとめたものを提出する。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;面接は4会場に分かれており、並列で行われていた。
自分が入った部屋には6名ほどの審査員の先生方がいらっしゃって、面接時間は30分だった。
大まかにわけると、前半で自身の研究提案の内容の説明、後半では審査員の先生からの補足質問に加えて、研究提案以外の人物像などに関する質問がなされた。
タイムキープはこちらがわに委ねられていた。
持ち込み可能資料は紙媒体で、PCを用いたプレゼンの形式ではなく、研究説明も含めて全て口頭で行わなければならない。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分は正直面接の準備がかなり甘く、当初は「おそらく事前提出資料に基づいたQ&amp;amp;A形式だろうから、聞かれた質問にだけしっかり答えられるようどっしり構えておこう」くらいの心持ちだったため、入室して最初に「それではあなたの研究提案と、その独創性について説明してください」とまず言われたときは非常に焦った&lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。
そもそも審査員の先生方がどのようなバックグラウンドなのかもわからないし&lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;、専門用語を避けつつ平易な言い回しで言おうと心がけるあまり、つい内容のない説明を繰り返すに終始してしまっていた。
あまつさえタイムキープも出来ておらず、審査員の先生に「研究提案はわかったのだけど、そろそろ独創性の話に移ってくれないか」と催促されるにまで至る。
かなり焦っていたのでどれくらいの時間が経ったのか、この時点ではさっぱりわかっていなかった。
おそらく研究提案の説明に関しては落第点もいいところだったのではないだろうか。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;幸いその後の質疑で、とある先生に「事前提出資料に『専門外の科学哲学や歴史にも興味がある』と書いてありますが、これについて少し詳しく話してくれませんか」という助け舟を出していただいた。
ここからは多少マシな受け答えをしていた記憶があって、自分が当座の研究だけでなく、一応研究が社会構造の中でどのように位置づけられているか、位置づけるべきかに興味があって、そのために哲学や歴史をかじっている、といった旨はうまく伝わったように思う。
また他にも、申請書類に書いていた&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;… 社会問題の解決には市⺠の意識を変え行動変容を起こすことが必要可欠である。提案者は一人の科学者として、ボトムアップ型とトップダウン型のアプローチが可能であると考える。ボトムアップ型のアプローチは、教育や対話、サイエンスコミュニケーションを通した、市⺠個人レベルでの意識変化を引き起こす方法である。 … 一方でトップダウン型のアプローチは、市⺠の行動を誘導するような社会システムのインセンティブデザインを考案する方法である。 …&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;あたりの内容も面白がっていただけたようで、「あなたはトップダウン型のアプローチは現代社会で受け入れられると考えますか」といった質問を受けたりした。
これに関しては私自身、申請書を書いていた2月時点からも考えは色々変わっていて&lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;、質問をいただいた先生と大いに盛り上がったりした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;いずれにしても面接の準備不足だったり、タイムキープが全く出来ていなかったりなど、面接全体を通した心象は決して良くはなかったと思う。
面接が終わった時点では結果については全く心許がなく、「まあ高倍率だし落ちても仕方ないか」くらいで考えていたので、内定通知をいただいたときは驚いてメールを読み返すほどだった。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;まとめ&#34;&gt;まとめ&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;昨今のアカデミアを取り巻く厳しい環境の中、まずはこうして一つのポジションに採用していただけたことに感謝したい。
自分以外にも間違いなく並々ならぬ想いを持って白眉への応募に臨んだ若手研究者たちはいるはずであり、その中で選んでいただいたことについては大きな責任を感じている。
私としては機械学習や情報科学分野のみならず、幅広い分野の研究者と交流を深めながら学術を市民の共有財産として還元していくことに努めたいし、排他的な姿勢に陥りがちな専門的研究態度をコミュニティ全体として襟を正しながら改めていきたいと思う。
私自身はたまたま情報科学の研究をやっているけれども、どの学問分野も、誰が持つ好奇心も、等しくかけがえのないものだと信じているからこそ、学問に対して包容的な態度で臨みたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;申請書を不特定多数に対して公開する予定は今のところないが、もし仮に自分の申請書を参考にしたい場合は、直接連絡をお願いしたい。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後に、本選考プロセスを通してお世話になった全ての人たち、とりわけ受け入れ先のY先生と、一緒に就活の相談に乗ってくれた大学院同期のIくん、Sくんに感謝したいと思う。
ありがとうございました。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;機械学習分野もとい多くの情報科学分野では、速報性の面から論文誌よりも国際学会のプロシーディングが業績として重要視される傾向がある。実際、機械学習分野の著名な学会の一つであるICLR（International Conference on Learning Representations）のh5-indexはプロナスより高かったりする（Google Scholar調べ; 2021年9月時点）。これで何が言えるわけではないが。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;（追記）誤解されそうな（されたような？）気がするので念のために補足しておくと、見た目の・量的な業績が多いことは必ずしも良いことだとは思っていない。むしろ自分が誇れる研究をしていることが重要だと思うし、僕自身は自分の研究内容がそこそこ面白いと（いうふうに自分は少なくとも）思っている。あくまで分野内でのなんとなくの雰囲気を述べているだけに留まっていることを書いておく。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;JSTの情報分野の競争的資金で、個人研究者向けの1年半のプログラム。規模の小さい「さきがけ」と考えれば概ね間違いはない。大学院生でも採択される点が「さきがけ」との大きな差異であり、実際自分の同期にも10人弱の大学院生がいた。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;ただしトレーニングとして教育に関わりたい場合は当然認められる。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;余談だが、サムネイルにもなっている白眉2期の沙川先生（現東京大学）は、私が東大に入学した年に受講していた&lt;a href=&#34;https://www.gakushuin.ac.jp/~881791/modphys/13/&#34;&gt;田崎現代物理学&lt;/a&gt;にオブザーバー参加しており、この年は田崎先生が沙川先生の博士時代の研究（一般化Jarzynski等式）に関する講義を行った。この講義は高校を卒業したばかりの自分には衝撃の大きかった講義であり、また最近まで沙川先生が白眉研究者だったことを知らなかったため、少し不思議な巡り合わせを感じている。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;2021年度から学振の申請書様式は大幅に変更され、業績重視の姿勢から大きく脱却しようとしている。こと学振に関していえば、博士課程の学生をできるだけ広く薄く支援することが望ましいように思うので、この方向性は間違っていないのではないか。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;このような考え方は例えばピアソンに見られる。ピアソンは「科学の文法」の中で、所詮科学の記述方法は人間が定めているものだから自然科学は人間なしには有り得ない、という観念論的な見方を展開した。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;こういう考えは持つものの、一応自分は唯物論者のつもりではいる。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;例えば&lt;a href=&#34;https://ut-10min.github.io/&#34;&gt;「10分で伝えます！東大研究最前線」&lt;/a&gt;という、東大の学園祭でその名の通り10分で研究紹介を行う企画に数年携わっている。色々思うところはあるが、一番はやはり聴衆の皆さんに楽しんでいただいている様子を見られるのが嬉しいからこそ続けられている。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;普通に考えれば、面接の最初は自己紹介とそれに付随する提案内容の説明が相場と決まっている。いかに私が面接の準備を怠っていたかが露呈している。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;会話の流れで審査員の先生のうちお一方が法学者であることはわかったが、残りの5名についてはわからなかった。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;面接直前に読んだJamie Bartlett『操られる民主主義』に大きな影響を受けた。数年前に話題になっていた、2016年米国大統領線の舞台裏で動いていたケンブリッジ・アナリティカによるマイクロターゲッティングとポピュリズムの台頭に関する批判本だ。&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Webスクラップまとめ（2021年上半期）</title>
      <link>https://hermite.jp/post/2021/scrap-summary-1/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Aug 2021 13:57:09 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/2021/scrap-summary-1/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;週末に時間が取れたので、今年上半期に読んだなかで良かったWeb上の記事、詳説などを一度軽く読み返して簡単にまとめる。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h4 id=&#34;web特集-私は規則を破ることにした-天安門秘録--nhkニュースhttpswww3nhkorjpnewshtml20210128k10012835871000html&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www3.nhk.or.jp/news/html/20210128/k10012835871000.html&#34;&gt;Web特集 私は規則を破ることにした～ 天安門秘録 | NHKニュース&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;天安門事件、東日本大震災の渦中をくぐり抜けた航空管制官、赤木徹也氏の取材記事。
非常事態においてどのように適切な決断を下すべきなのか、赤木氏の人間性が滲み出るリーダーシップに憧憬する。
天安門事件の切迫した情勢が生き生きと蘇る渡辺記者の筆致も見ものである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;近代数理統計学史-カールピアソン--安藤洋美httpscoreacukdownloadpdf236033768pdf&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://core.ac.uk/download/pdf/236033768.pdf&#34;&gt;近代数理統計学史 カール・ピアソン | 安藤洋美&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;記述統計や検定の業績で知られる統計学者ピアソンの科学史的評価。
学生時代から大学の卒業後数年はドイツ民俗学や宗教学に没頭していて、20代の頃には『新ウェルテル』という文学作品を執筆しているというのが面白い。
『新ウェルテル』や後年の大著『科学の文法』において見られる科学観の醸成には、このような青年期の煩悩が欠かせなかったように感じる。
また、『科学の文法』でも見られるようにピアソンは観念論者だったらしい。
自分はどちらかと言えば唯物論を信じているのだと認識しているが、しかし「自然法則は記述方法の創造に依拠しており、その意味で科学は人間なしでは成立し得ない」というピアソンの見方は興味深い。
ほんの1世紀強前にもかかわらず、19世紀後半の科学者の思想は現代のように学問が専門分化しきっていないが故に視座の高さを感じさせられることが多く、このような物の見方を心がけたいと思わせられる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;日本人は日本モデルの不合理をわかってない--東洋経済オンラインhttpstoyokeizainetarticles-405701&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://toyokeizai.net/articles/-/405701&#34;&gt;日本人は｢日本モデル｣の不合理をわかってない | 東洋経済オンライン&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;国連事務次長、中満泉氏のインタビュー記事。
「日本的」コミュニケーション文化はグローバル化した国際社会の中ではリーダーシップを発揮するのに不利だと直感しがちだが、むしろ価値観の異なるコミュニティでの意思疎通を測るには日本的なソフトパワーが欠かせないことが多いと語る。
国際機関で勤務する氏が語るからこそ説得力があり、希望を抱くことができる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;the-two-kinds-of-moderate--paul-grahamhttppaulgrahamcommodhtml&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://paulgraham.com/mod.html&#34;&gt;The Two Kinds of Moderate | Paul Graham&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Lisperで有名なPaul Graham氏のエッセイ。
政治的中道派には「意図した」中道派と「偶然の」中道派があるという話。
前者は左派・右派の主張を見つつ極端にならないように真ん中の路線を取ろうとする一方で、後者は個別政策について自分の信条に従って考えた結果としてたまたまある政策は左寄りに、別の政策は右寄りの意見を持ち、平均すると中道派になる、という区別。
自分にとって良い訓戒だと思ったのでたまに読み返している。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;呉座先生事件に思うことと分断の時代を真剣に超えるオードリータンの知恵が身近な活動家にも理解されていない話について倉本圭造notehttpsnotecomkeizokuramotonna75b2ff77b61&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://note.com/keizokuramoto/n/na75b2ff77b61&#34;&gt;「呉座先生事件」に思うことと、「分断の時代を真剣に超えるオードリー・タンの知恵」が身近な活動家にも理解されていない話について｜倉本圭造｜note&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;「保守とリベラルの絶望的対立を乗り越えるには、保守が今時点で担っている社会インフラを引き継ぎつつリベラル改革を行うのが良いのでは？」という結論を、いくつかの例を挙げつつ主張している。
台湾における同性婚の合法化が「結婚不結姻」、つまりパートナー同士の個人的関係を築き（=婚）つつ、家同士の結合（=姻）は行わない形式を取る、というコロンブスの卵で実現されていたというのを知らなかったので面白かった。
米中対立も、アメリカの保守リベラル対立も、傍観しているとこの世の終わりなのではないかという絶望的な気持ちになってしまうけれど、だからこそ直接対立している当事者でない（故に余裕のある）第三者がこういった仲裁を行うことは有望な解決策の一つのように思える。
これは上で触れた中満氏の意見とも噛み合うところである。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;研究業績とは何であるべきか--佐倉統httpswwwiiiu-tokyoacjpmanagewp-contentuploads202103100_2pdf&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.iii.u-tokyo.ac.jp/manage/wp-content/uploads/2021/03/100_2.pdf&#34;&gt;研究業績とは何（であるべき）か？ | 佐倉統&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;過当な研究業績競争の現状を論じ、本来非専門家向けであったはずの量的評価が専門家集団内でも無思考に用いられつつあることに対し警鐘を鳴らしている。
研究業績の定量評価を目的とする科学計量学の存在を初めて知った。
実は「共著者数と引用数には正の相関関係がある」らしいのだが、分野間に見られる共著者数の傾向の差を「研究成果における『作品性』の重要度による」と考察している点が興味深い。
「作品性」（ないし「著者性」）は「研究成果が著者個人の理念や考えかたなどに依存する度合い」であるとされ、例えば一般的には人文系や芸術・建築ではこれが高く、自然科学の論文ではデータに基づく客観的な観察と考察が重視される傾向があるためにこれが低く、共著者数の傾向はこれに反比例する。
一概に両者の良し悪しを断ずることはできないが、自分は学問が究極的には個人の哲学に還元されると信じているので「作品性」の向上を目指すべきだと強く思うし、一方で自分の著作をより広い聴衆層に届けるためには「読まれる論文」を書く必要があり、ここにはもどかしいジレンマがある。
これに対するジンテーゼが、まとめで率直に述べられている「ときに自分の意に沿わない形の業績を強いられることもあるかもしれないが、そもそも業績とは大なり小なりそのようなものであると考えることも必要だろう」という文章だと思う。
既存の体制に一石を投じるには従来のシステムから出発するしかない。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;情報学は哲学の最前線--長尾真httpsrepositorykulibkyoto-uacjpdspacebitstream24332441721nagao_2019jpdf&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://repository.kulib.kyoto-u.ac.jp/dspace/bitstream/2433/244172/1/Nagao_2019j.pdf&#34;&gt;情報学は哲学の最前線 | 長尾真&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;今年突然訃報が入ってきた長尾先生の、2019年のエッセイ。
自分の観測範囲が狭いだけかもしれないのだが、情報分野の研究はプラグマティズム一辺倒に感じられることがしばしばあり（勿論今まで解けなかった問題を解くことを可能にすることには大きな価値があると思う）、このように哲学的課題を全面に押し出した情報分野の研究者はほとんど知らないので、それだけでも尊敬ができる。
第I部は概説的な哲学史なので本当に深く知りたいならこれを目次にしつつ別の文献を当たる必要がある。
第II部は情報学における諸課題を哲学的に考察している。
元々長尾先生は機械翻訳の研究をされていたのもあり、特にII.2「言語を理解するとは」で述べられている知識トポロジーの考察やヴィトゲンシュタインに基づく用例ベースの翻訳あたりが面白い。
思えば数年来の自然言語処理の研究の方向性は分布仮説に基づいて進んできていて、それが実際に大規模言語モデルとして非常に実用に近いレベルで結実しているため、ヴィトゲンシュタインらの思弁はかなり精緻だったと言えるのではないか。
知識トポロジーはまだ仮説の段に過ぎないのだと思うが、そろそろ実証可能な水準に到達しつつあるのではないか。
個人的にはこれがラカンの言う「シニフィエなきシニフィアン」の実証に繋がらないものか、と妄想したりする。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;科学コミュニケーション論--中串孝志httpwebwakayama-uacjpkushioproductsscience_communication_2010decpdf&#34;&gt;&lt;a href=&#34;http://web.wakayama-u.ac.jp/~kushio/products/science_communication_2010Dec.pdf&#34;&gt;科学コミュニケーション論 | 中串孝志&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;昨年から科学コミュニケーションに関する文献を浅く読み漁っているが、これが面白かったのはグライスが定式化したコミュニケーションのルールについて触れている点だった。
このルールを科学コミュニケーションに当てはめたときに、いかに一般的な科学者が行おうとしている科学コミュニケーションがコミュニケーションのルールにそぐわないかを指摘していて、これも自分にとってよい訓戒だった。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;哲学は客観的かそれとも主観的か山口尚--notehttpsnotecomfree_willnn505722de5adbfbclidiwar1r574imiagahja-ulkbmfg6okhifijkyorej9ovrogxvzhsnyxyng1opu&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://note.com/free_will/n/n505722de5adb?fbclid=IwAR1R574ImiAgaHja-ulKbmfg6okhiFijkYorEj9oVrOGxVZHSNyXYng1OPU&#34;&gt;哲学は客観的か、それとも主観的か｜山口尚 | note&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;まとめると、哲学の問題は言語や思考の枠組みに制約されているので客観的ではないのだが、個人の趣味嗜好といった主観によって答えが左右されるものでもないはずなので、客観的でも主観的でもない第3のカテゴリに属する、ということを主張している。
これは上の長尾先生のエッセイの途中でも少し触れられている「間主観性」とも関係がある。
また上で触れたピアソンの思想に基づいて言うならば、自然科学さえも法則の記述方法には恣意性があるため、純粋に客観的ではないと言える。
こう見てくると真の客観性とは何なのか、という話にもなるし、前提として客観 vs. 主観という二元論ではなくその中間段階を強く意識する必要性を感じる。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;政策で科学を加速し科学で政策を加速するアカデミアを離れてみたら--アカデミアを離れてみたら--web岩波httpswwwiwanamicojpbookb587780html&#34;&gt;&lt;a href=&#34;https://www.iwanami.co.jp/book/b587780.html&#34;&gt;政策で科学を加速し、科学で政策を加速する〈アカデミアを離れてみたら〉 | アカデミアを離れてみたら | web岩波&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Acadexitした人たちの体験談をまとめたWeb連載で、自分はWeb公開されていたときにほぼ全て読んだのだが、現在は書籍として刊行されたのでWeb公開は停止されている。
どの人の体験も紋切り型でないのでついつい読んでしまうのだが、その中でもこの記事が一番良かった。
この記事の執筆者である高山氏は博士取得後に文科省に入省したという異色な（？）キャリアで、日本のパブリックセクターにおける博士卒の少なさに問題を感じていた当時、ちょうどこの記事が目に留まった。
書籍で改めて読みたい。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Empirical Process in M-Estimation (Chapter 3)</title>
      <link>https://hermite.jp/post/empirical-process-chapter-3/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Mar 2018 10:50:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/empirical-process-chapter-3/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;In Chapter 3, one of the most important theorem in empirical process theory, namely, the Uniform Law of Large Numbers (ULLN), is stated and discussed.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;summary&#34;&gt;Summary&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;If a function class $\mathcal{G}$ is said to satisfy the ULLN, then
$$
\sup_{g \in \mathcal{G}} \left| \int gd(P_n - P) \right| \rightarrow 0, \quad \text{a.s.}
$$
The ULLN means that the expected and empirical average become closer as the number of samples gets larger for any $g \in \mathcal{G}$,
which is explained in the following figure.
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201803/ulln.png&#34; width=&#34;400px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compared with the (strong) law of large numbers:
$$
X_n - \mu \rightarrow 0, \quad \text{a.s.}
$$
($X_1, \dots, X_n$ are integrable random variables whose mean is $\mu$),
the ULLN imputes $\sup_{g \in \mathcal{G}}|\cdot|$,
which means for all random variables the law of large number holds, intuitively.
This theorem guarantees that we can rely on empirical average with a relatively large number of samples, as long as a somehow &amp;ldquo;good&amp;rdquo; function class $\mathcal{G}$ is used.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We are interested in sufficient conditions on the random entropy $H_1(\delta,\mathcal{G},P_n)$ (here &amp;ldquo;random&amp;rdquo; means the distribution is $P_n$ rather $P$) in order to have the ULLN,
and actually the condition is
$$
\frac{1}{n}H_1(\delta,\mathcal{G},P_n) \overset{p}{\rightarrow} 0, \quad \text{for $\forall \delta &amp;gt; 0$,}
$$
with the &amp;ldquo;envelope condition,&amp;rdquo; which explained in the last part of this article.
This entropy condition can also be interpreted as that &lt;em&gt;entropy does not grow faster than linearly&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Techniques used in the proof is &lt;strong&gt;chaining&lt;/strong&gt; and &lt;strong&gt;symmetrization&lt;/strong&gt;, which often appears in empirical process theory.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201803/vdg-chapter3.png&#34; width=&#34;500px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;In later parts, we are focusing on the proof of sufficient conditions for the ULLN.
The main theorem is stated in the last part of this article, the section simply named &lt;a href=&#34;#ULLN&#34;&gt;&amp;ldquo;Uniform Law of Large Numbers.&amp;rdquo;&lt;/a&gt;
If you are not interested in the proof details, you can skip to there.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;technique-1-chaining-and-entropy-integral&#34;&gt;Technique 1: Chaining and Entropy Integral&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Let us begin with chaining technique, which is widely used in empirical process theory.
If a given class $\mathcal{G}$ is finite, it is somewhat straightforward to obtain the uniform result.
When a infinite class is given, i.e., the number of functions contained in $\mathcal{G}$ is over finite,
we still get the same result by chaining technique, making finer and finer approximations of the class.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;From now on, I formally state the chaining technique.
Suppose that $\mathcal{G} \subset L_2(Q)$, and $\sup_{g \in \mathcal{G}}\|g\|_Q \le R$.
For notational convenience, we index the functions in $\mathcal{G}$ by a parameter $\theta \in \Theta$
as $\mathcal{G} = \{g_\theta \mid \theta \in \Theta\}$.
For $s = 0, 1, 2, \dots$, let $\{g_j^s\}_{j=1}^{N_s}$ be a minimal $2^{-s}R$-covering set of $(\mathcal{G},\|\cdot\|_Q)$.
In other words, $N_s = N(2^{-s}R,\mathcal{G},Q)$, and for each $\theta$, there exists a $g_\theta^s \in \{g_1^s, \dots, g_{N_s}^s\}$ such that $\|g_\theta - g_\theta^s\|_Q \le 2^{-s}R$ (the definition of the covering set),
where $g_\theta$ is regarded as approximated by $g_\theta^s$.
For convenience, let $g_\theta^0 \triangleq 0$, since $\|g_\theta\|_Q \le R$.
Then, for any $S$,
$$
g_\theta = \sum_{s=1}^S (g_\theta^s - g_\theta^{s-1}) + (g_\theta - g_\theta^S).
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As $S$ becomes sufficiently large, the second term in the RHS $(g_\theta - g_\theta^S)$ is small enough.
The terms appearing in the first sum $(g_\theta^s - g_\theta^{s-1})$ can be made smaller as we choose appropriate $\theta$,
and finally only involves finitely many functions (namely, $S$ functions).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201803/chaining.png&#34; width=&#34;500px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Intuition of chaining is shown in the above figure.
The covers for a given function class (yellow planes shown in the figure) become more and more finer as $s$ grows.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As stated in &lt;a href=&#34;https://hermite.jp/post/empirical-process-chapter-2/&#34;&gt;Chapter 2&lt;/a&gt;, entropy controls complexity of a given function,
thus we want entropy, or covering number, not to be too large.
In chaining technique, there are $2^{-s}$-covering sets for $s = 1, \dots, S$.
Here what we need to suppress is the weighted sum
$$
\sum_{s=1}^S 2^{-s} R H^{1 / 2}(2^{-s}R, \mathcal{G}, Q_n),
$$
which can be understood as somewhat &amp;ldquo;volume&amp;rdquo; of entire covers, informally.
The sum in this quantity can be replaced with an integral, under the condition of well-definedness:
$$
\sum_{s=1}^S 2^{-s}RH^{1 / 2}(2^{-s}R, \mathcal{G}, Q_n) \le 2\int_{\rho / 4}^R H^{1 / 2}(u, \mathcal{G}, Q_n)du,
$$
for $R &amp;gt; \rho$ and $S \triangleq \min\{s \ge 1 \mid 2^{-s}R \le \rho\}$.
The RHS is called &lt;strong&gt;(Dudley&amp;rsquo;s) entropy integral&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This bound is said to be easy to check in van de Geer (2000)&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (P.29), but I don&amp;rsquo;t think so&amp;hellip;
A nice lecture note provided by Peter Bartlett&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (P.9) might be helpful to understand this one (but I haven&amp;rsquo;t gone through yet!!).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;maximal-inequalities-for-weighted-sums&#34;&gt;Maximal Inequalities for Weighted Sums&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Next, we obtain an additional tool needed for the proof of the ULLN condition, maximal inequalities for weighted sums.
Let $\xi_1, \dots, \xi_n \in \mathcal{X}$ be non-i.i.d. r.v.&amp;rsquo;s,
and $Q_n$ be a empirical measure over them, i.e.,
$$
Q_n \triangleq \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \delta_{\xi_i}.
$$
Let $W \in \mathbb{R}^n$ be a random vector.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Maximal Inequality&lt;/strong&gt;
If $Z_j$ (for $j=1,\dots,N$) satisfies $P(Z_j \ge a) \le \exp(-a^2)$, then
$$
P\left(\max_{j=1,\dots,N}Z_j \ge a\right) \le \exp(\log N - a^2).
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This is one of a basic concentration inequality (refer Lugosi et al. (2013)&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;).
Now we extend this inequality for weighted sums.
The extended one is not only applicable to the proof of the ULLN condition, but also to the variety of proofs appearing in later chapters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lemma 3.2 (Maximal Inequality for Weighted Sums)&lt;/strong&gt;
Suppose that for some constants $C_1$ and $C_2$, we have that for each $\gamma \in \mathbb{R}^n$ and all $a &amp;gt; 0$,
$$
P\left(\left|\sum_{i=1}^nW_i\gamma_i\right| \ge a\right) \le C_1\exp\left(- \frac{a^2}{C_2^2 \sum_{i=1}^n \gamma_i^2} \right).
$$
Assume $\sup_{g\in\mathcal{G}}\|g\|_{Q_n} \le R$.
There exists a constant $C$ depending only on $C_1$ and $C_2$ such that for all $0 \le \epsilon &amp;lt; \delta$, and $K &amp;gt; 0$ satisfying
$$
\sqrt{n}(\delta-\epsilon) \ge C\left(\max\left\{\int_{\epsilon / 4K}^R H^{1 / 2}(u,\mathcal{G},Q_n)du, R\right\}\right),
$$
we have
$$
P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_ig(\xi_i)\right| \ge \delta \text{ and } \frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_i^2 \le K^2\right) \le C\exp\left(-\frac{n(\delta-\epsilon)^2}{C^2R^2}\right).
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The statement of Lemma 3.2 is a little bit lengthy,
but the key point is that the probability of $\sup_gn^{-1}|\sum_i W_ig(\xi_i)| &amp;gt; \delta$ is bounded exponentially, under certain conditions.
Let&amp;rsquo;s look through the proof of Lemma 3.2, noticing that the chaining technique plays an important role.
Actually, the original proof in van de Geer (2000) omits a lots of details. I complements as much as I can.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proof of Lemma 3.2&lt;/strong&gt;
We take $C$ in a &lt;em&gt;constructive way&lt;/em&gt;: take $C$ sufficiently large such that
$$
\sqrt{n}(\delta-\epsilon) \ge \max\left\{ 12C_2\sum_{s=1}^S2^{-s}RH^{1 / 2}(2^{-s}R,\mathcal{G},Q_n), \sqrt{1152\log 2} C_2R \right\}.
$$
Taking the maximum in order to &amp;ldquo;impute both conditions,&amp;rdquo; that is, $a &amp;gt; \max\{b,c\}$ implies both $a &amp;gt; b$ and $a &amp;gt; c$.
Both conditions are used later, independently.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;For $s = 0, 1, \dots$, let $\{g_j^s\}_{j=1}^{N_s}$ be a minimal $2^{-s}R$-covering set of $\mathcal{G}$.
For $S \triangleq \min\{s \ge 1 \mid 2^{-s}R \le \frac{\epsilon}{K}\}$,
applying Cauthy-Schwartz inequality on $\{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_i^2 \le K^2\}$,
$$
\left|\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_i(g_\theta(\xi_i) - g_\theta^S(\xi_i))\right| \le K\|g_\theta - g_\theta^S\|_{Q_n} \le \epsilon,
$$
where the last inequality holds from the definition of $S$,
that is, we can obtain the last inequality as the cover becomes finer enough.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Then, the goal is to prove the exponential inequality for
$$
P\left(\max_{j=1,\dots,N_S}\left|\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_ig_j^S(\xi_i)\right| \ge \delta - \epsilon\right).
$$
Using the above inequality obtained by Cauthy-Schwartz, and the triangular inequality, this probability reduces back to the original target probability.
Here chaining is used: $g_\theta^S = \sum_{s=1}^S(g_\theta^s - g_\theta^{s-1})$.
By the triangular inequality,
$$
\|g_\theta^s - g_\theta^{s-1}\|_{Q_n}
\le \|g_\theta^s - g_\theta\|_{Q_n} + \|g_\theta - g_\theta^{s-1}\|_{Q_n}
\le 2^{-s}R + 2^{-s+1}R = 3(2^{-s}R).
$$
Let $\eta_s \in \mathbb{R}_{&amp;gt;0}$ satisfying $\sum_{s=1}^S\eta_s \le 1$.
Then (the following probability is the same with the goal because of the chaining)
$$
\begin{aligned}
P&amp;amp;\left(\sup_{\theta \in \Theta}\left|\frac{1}{n}\sum_{s=1}^S\sum_{i=1}^nW_i(g_\theta^s(\xi_i) - g_\theta^{s-1}(\xi_i))\right| \ge \delta - \epsilon\right)
\\\\
&amp;amp;\le \sum_{s=1}^SP\left(\sup_{\theta \in \Theta}\left|\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_i(g_\theta^s(\xi_i) - g_\theta^{s-1}(\xi_i))\right| \ge (\delta - \epsilon)\eta_s\right)
\\\\
&amp;amp;\le \sum_{s=1}^S C_1\exp\left(2H(2^{-s}R,\mathcal{G},Q_n) - \frac{n(\delta-\epsilon)^2\eta_s^2}{9C_2^22^{-2s}R^2}\right),
\end{aligned}
$$
where the first inequality follows from the union bound,
and the second from the combination of the maximal inequality and a result of the chaining
$$
\sum_{i=1}^n|g_\theta^s(\xi_i) - g_\theta^{s-1}(\xi_i)|^2 \le n(3(2^{-s}R))^2 \le 9n\cdot 2^{-2s}R^2.
$$
Say, from the first assumption of Lemma 3.2, we have
$$
P\left(\left(\frac{\log C_1}{C_2^2\sum_{i=1}^n\gamma_i^2}\right)^{-\frac{1}{2}}\left|\sum_{i=1}^nW_i\gamma_i\right| \ge a\right) \le \exp(-a^2),
$$
based on which we can state the maximal inequality
$$
\begin{aligned}
P&amp;amp;\left(\sup_{\theta\in\Theta}\left|\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_i(g_\theta^s(\xi_i) - g_\theta^{s-1}(\xi_i))\right| \ge (\delta-\epsilon)\eta_s\right) \\\\
&amp;amp;\le C_1\exp\left(2\log N_s -\frac{n^2(\delta-\epsilon)^2\eta_s^2}{C_2^2\sum_{i=1}^n|g_\theta^s(\xi_i) - g_\theta^{s-1}(\xi_i)|^2}\right).
\end{aligned}
$$
Note that the cardinality of $\Theta$ is $N_s$ by the chaining, and that $\log N_s = \log N(2^{-s}R,\mathcal{G},Q_n) = H(2^{-s}R,\mathcal{G},Q_n)$.
&lt;a name=&#34;Q1&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;strong&gt;I don&amp;rsquo;t know why there is a coefficient 2 in front of entropy.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Last task before concluding the proof is to choose an appropriate $\eta_s$.
Let&amp;rsquo;s choose as
$$
\eta_s = \max\left\{ \frac{6C_2s^{-s}RH^{1 / 2}(2^{-s}R,\mathcal{G},Q_n)}{\sqrt{n}(\delta - \epsilon)}, \frac{2^{-s}\sqrt{s}}{8} \right\}.
$$
Then, by the choice of $C$,
$$
\begin{aligned}
\sum_{s=1}^S\eta_s
&amp;amp;\le \sum_{s=1}^S\frac{6C_22^{-s}RH^{1 / 2}(2^{-s}R,\mathcal{G},Q_n)}{\sqrt{n}(\delta - \epsilon)} + \sum_{s=1}^S\frac{2^{-s}\sqrt{s}}{8} \\\\
&amp;amp;\le \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \\\\
&amp;amp;= 1,
\end{aligned}
$$
where the first inequality is from the union bound,
and the second inequality is from $\sum_{s=1}^S2^{-s}\sqrt{s} \le 4$, which is shown in van de Geer and I omit here.
From the definition of $\eta_s$,
$$
\eta_s \ge \frac{6C_s2^{-s}RH^{1 / 2}(2^{-s}R,\mathcal{G},Q_n)}{\sqrt{n}(\delta-\epsilon)}
$$
so that
$$
H(2^{-s}R,\mathcal{G},Q_n) \le \frac{n(\delta-\epsilon)^2\eta_s^2}{36C_2^22^{-2s}R^2}.
$$
Thus
$$
\begin{aligned}
\sum_{s=1}^S&amp;amp;C_1\exp\left(2H(2^{-s}R,\mathcal{G},Q_n)-\frac{n(\delta-\epsilon)^2\eta_s^2}{9C_2^22^{-2s}R^2}\right)
\\\\
&amp;amp;\le \sum_{s=1}^SC_1\exp\left(-\frac{n(\delta-\epsilon)^2\eta_s^2}{18C_2^22^{-2s}R^2}\right)
\\\\
&amp;amp;\le \sum_{s=1}^\infty C_1\exp\left(-\frac{n(\delta-\epsilon)^2s}{1152C_2^2R^2}\right)
\\\\
&amp;amp;= C_1\left(1-\exp\left(-\frac{n(\delta-\epsilon)^2}{1152C_2^2R^2}\right)\right)^{-1}\exp\left(-\frac{n(\delta-\epsilon)^2}{1152C_2^2R^2}\right)
\\\\
&amp;amp;\le 2C_1\exp\left(-\frac{n(\delta-\epsilon)^2}{1152C_2^2R^2}\right),
\end{aligned}
$$
where the first inequality is from just the above entropy bound,
the second inequality comes from $\eta_s \ge 2^{-s}\sqrt{s} / 8$,
the third equality is the sum of geometric series
and the last inequality comes from the definition of $C$:
$$
\frac{n(\delta-\epsilon)^2}{1152C_2^2R^2} \ge \log 2.
$$
So far, Lemma 3.2 is proved.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concluding remarks: Importantlly, since $\log N$ appears in the upper bound of maximal inequality, entropy is more common tool than covering number, I guess.
That is, the logarithm of covering number governs the behavior of empirical processes.
Actually, the combination of&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;maximal inequality&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;entropy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;chaining&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;are highly useful, as it can be seen from this proof.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;technique-2-symmetrization&#34;&gt;Technique 2: Symmetrization&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Symmetrized&lt;/em&gt; empirical process often becomes easier to handle, because the maximal inequalities for weighted sums can be used.
More details about symmetrization are described in Talagrand &amp;amp; Ledoux (1991)&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Chapter 6).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let both $X_1, \dots, X_n$ and $X_1&amp;rsquo;, \dots, X_n&amp;rsquo;$ be i.i.d. r.v.&amp;rsquo;s follows a distribution $P$.
$P_n$ and $P_n&amp;rsquo;$ be empirical distributions based on each pair of r.v.&amp;rsquo;s, respectively.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lemma 3.3 (Symmetrization)&lt;/strong&gt;
Suppose that for all $g \in \mathcal{G}$,
$$
P\left(\left|\int gd(P_n-P)\right| &amp;gt; \frac{\delta}{2}\right) \le \frac{1}{2}.
$$
Then,
$$
P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\int gd(P_n-P)\right| &amp;gt; \delta\right) \le 2P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\int gd(P_n-P_n&amp;rsquo;)\right| &amp;gt; \frac{\delta}{2}\right).
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Since the proof of Lemma 3.3 is not hard to follow, I omit here.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Corollary 3.4&lt;/strong&gt;
Suppose $\sup_{g\in\mathcal{G}}\|g\| \le R$.
Then for $n \ge 8R^2 / \delta^2$,
$$
P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\int gd(P_n-P)\right| &amp;gt; \delta\right)
\le 4P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_ig(X_i)\right| &amp;gt; \frac{\delta}{4}\right),
$$
where $W_1,\dots,W_n$ are Rademacher variables independent of $X_1,\dots,X_n$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proof of Corollary 3.4&lt;/strong&gt;
$$
\begin{aligned}
P&amp;amp;\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\int gd(P_n-P)\right| &amp;gt; \delta\right)
\\\\
&amp;amp;\le 2P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\int gd(P_n-P_n&amp;rsquo;)\right| &amp;gt; \frac{\delta}{2}\right)
\\\\
&amp;amp;= 2P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_i(g(X_i)-g(X_i&amp;rsquo;))\right| &amp;gt; \frac{\delta}{2}\right)
\\\\
&amp;amp;\le 4P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_ig(X_i)\right| &amp;gt; \frac{\delta}{4}\right),
\end{aligned}
$$
where the first inequality is from Lemma 3.3,
the second equality comes from the property of Rademacher variables.
&lt;a name=&#34;Q2&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;strong&gt;I don&amp;rsquo;t know why the last inequality holds&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anyway, thus the tail probability of empirical processes is bounded by the tail probability of Rademacher averages,
which can also be bounded by the maximal inequalities for weighted sums.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;uniform-law-of-large-numbers&#34;&gt;Uniform Law of Large Numbers&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;ULLN&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;First, a stronger condition for the ULLN is shown.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lemma 3.6&lt;/strong&gt;
Suppose $\sup_{g\in\mathcal{G}}|g|_\infty \le R$, and
$$
\frac{1}{n}H(\delta,\mathcal{G},P_n) \overset{p}{\rightarrow} 0, \quad \text{for $\forall \delta &amp;gt; 0$,}
$$
then $\mathcal{G}$ satisfies the ULLN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proof of Lemma 3.6&lt;/strong&gt;
Let $\delta &amp;gt; 0$ be arbitrary.
By Corollary 3.4,
$$
P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\int gd(P_n-P)\right| &amp;gt; \delta\right)
\le 4P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_ig(X_i)\right| &amp;gt; \frac{\delta}{4}\right).
$$
By Hoeffding&amp;rsquo;s inequality, for each $\gamma \in \mathbb{R}^n$ and $a &amp;gt; 0$,
$$
P\left(\left|\sum_{i=1}^nW_i\gamma_i\right| \ge a\right) \le 2\exp\left(-\frac{a^2}{2\sum_{i=1}^n\gamma_i^2}\right),
$$
which holds because of $W_i\gamma_i \in [-\gamma_i,+\gamma_i]$, in precise way.
I will not go in detail about Hoeffding&amp;rsquo;s inequality. Please refer to, e.g., Lugosi et al. (2013), or Section 3.5 of van de Geer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Here, Lemma 3.2 holds for $K=1$, replacing $\delta$ by $\frac{\delta}{4}$ and $\epsilon=\frac{\delta}{8}$.
Each assumption in Lemma 3.2 can be confirmed:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;By Hoeffding&amp;rsquo;s inequality,
$$
P\left(\left|\sum_{i=1}^nW_i\gamma_i\right| \ge a\right) \le C_1\exp\left(-\frac{a^2}{C_2^2\sum_{i=1}^n\gamma_i^2}\right).
$$&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;By the assumption of this lemma, $\sup_{g\in\mathcal{G}}\|g\|_{Q_n} \le R$.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;By &lt;a href=&#34;#conditioning&#34;&gt;the conditioning below&lt;/a&gt;,
$$
\frac{\delta}{8}\sqrt{n} \ge C\max\left\{\int_{\delta / 32}^RH^{1 / 2}(u,\mathcal{G},Q_n)du, R\right\}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Thus,
$$
P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_ig(\xi_i)\right| \ge \frac{\delta}{4}\right) \le C\exp\left(-\frac{n\delta^2}{64C^2R^2}\right).
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clearly,
$$
\int_{\delta / 32}^RH^{1 / 2}(x,\mathcal{G},P_n)dx \le RH^{1 / 2}\left(\frac{\delta}{32},\mathcal{G},P_n\right).
$$
I guess you can tell why the above inequality holds from the below figure.
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201803/entropy_bound.png&#34; width=&#34;400px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

Note that entropy is decreasing w.r.t. the ball radius because more covers are needed with finer balls (i.e., small radius).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apply Lemma 3.2 conditionally on $X_1, \dots, X_n$, on the set
$$
A_n = \left\{ \sqrt{n}\frac{\delta}{8} \ge C\max\left\{RH^{1 / 2}\left(\frac{\delta}{32},\mathcal{G},P_n\right), R\right\} \right\},
$$
then we find
$$
P\left(\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\frac{1}{n}\sum_{i=1}^nW_ig(X_i)\right| \ge \frac{\delta}{4}\right)
\le C\exp\left(-\frac{n\delta^2}{64C^2R^2}\right) + P(\overline{A_n})
\rightarrow 0, \quad \text{a.s.}
$$
I will add some complementary explanation.
&lt;a name=&#34;conditioning&#34;&gt;&lt;/a&gt;
Let $E$ be the event appearing in the probability of the LHS.
Then,
$$
\begin{aligned}
P(E)
&amp;amp;= P(E \mid X \in A_n)P(X \in A_n) + P(E \mid X \not\in A_n)P(X \not\in A_n)
\\\\
&amp;amp;\le C\exp\left(-\frac{n\delta^2}{64C^2R^2}\right) \cdot 1 + 1 \cdot P(\overline{A_n}).
\end{aligned}
$$
Thus the proof of Lemma 3.6 is concluded.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now, let&amp;rsquo;s extend the result for a class of functions with &lt;strong&gt;envelope condition&lt;/strong&gt;:
$$
G \triangleq \sup_{g\in\mathcal{G}}|g| \in L_1(P).
$$
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201803/envelope.png&#34; width=&#34;400px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Theorem 3.7&lt;/strong&gt;
Assume the envelope condition $\int GdP &amp;lt; \infty$ and suppose that
$$
\frac{1}{n}H_1(\delta,\mathcal{G},P_n) \overset{p}{\rightarrow} 0, \quad \text{for $\forall \delta &amp;gt; 0$.}
$$
Then $\mathcal{G}$ satisfies the ULLN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proof of Theorem 3.7&lt;/strong&gt;
For each $R &amp;gt; 0$, let
$$
\mathcal{G}_R \triangleq \{g1\{G \le R\} \mid g \in \mathcal{G}\}.
$$
For each $g_1, g_2 \in \mathcal{G}$,
$$
\begin{aligned}
\int_{G \le R}(g_1 - g_2)^2dP_n
&amp;amp;\le \int |+R - (-R)| \cdot |g_1 - g_2|dP_n
\\\\
&amp;amp;= 2R\int |g_1 - g_2|dP_n,
\end{aligned}
$$
so
$$
\begin{aligned}
&amp;amp;\frac{1}{n}H_1(\delta,\mathcal{G},P_n) \overset{p}{\rightarrow} 0 \quad \text{for $\forall \delta &amp;gt; 0$}
\\\\
\Rightarrow &amp;amp; \frac{1}{n}H(\delta,\mathcal{G}_R,P_n) \overset{p}{\rightarrow} 0 \quad \text{for $\forall \delta, R &amp;gt; 0$.}
\end{aligned}
$$
Therefore, by Lemma 3.6, the ULLN holds for each $\mathcal{G}_R$.
Now take $\delta &amp;gt; 0$ arbitrary.
Take $R$ sufficiently large (because $R$ is an arbitrary constant) such that
$$
\int_{G &amp;gt; R} GdP \le \delta.
$$
Next, take $n$ sufficiently large (based on $\varepsilon\text{-}N$ definition of limit) such that
$$
\int_{G &amp;gt; R} GdP_n \le 2\delta \quad \text{a.s.}
$$
(dirac masses not concentrated too much at the region $G &amp;gt; R$) and
$$
\sup_{g\in\mathcal{G}} \left|\int_{G \le R} gd(P_n-P)\right| \le \delta \quad \text{a.s.}
$$
(the ULLN holds for $\mathcal{G}_R$ thus we can take such sufficiently large $n$)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Then,
$$
\begin{aligned}
\sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\int gd(P_n-P)\right|
&amp;amp; \le \sup_{g\in\mathcal{G}}\left|\int_{G\le R} gd(P_n-P)\right| + \int_{G&amp;gt;R}GdP_n + \int_{G&amp;gt;R}GdP
\\\\
&amp;amp; \le 4\delta \quad \text{a.s.,}
\end{aligned}
$$
where the first inequality is from the triangular inequality.
This statement implies convergence in probability.
Thus the proof of Theorem 3.7 is concluded.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;my-questions&#34;&gt;My Questions&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Why is there 2 in front of the entropy in the exponential upper bound in the proof of Lemma 3.2? [&lt;a href=&#34;#Q1&#34;&gt;here&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The proof of Corollary 3.4 [&lt;a href=&#34;#Q2&#34;&gt;here&lt;/a&gt;]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Please let me know if you have an idea.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Empirical Process in M-Estimation (van de Geer, 2000)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.stat.berkeley.edu/~bartlett/courses/2013spring-stat210b/notes/14notes.pdf&#34;&gt;(210B) Theoretical Statistics. Lecture 14. (Bartlett, 2013)&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.hse.ru/data/2016/11/24/1113029206/Concentration%20inequalities.pdf&#34;&gt;Concentration Inequalities: A Nonasymptotic Theory of Independence (Lugosi, Massart &amp;amp; Boucheron, 2013)&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Probability in Banach Spaces (Talagrand &amp;amp; Ledoux, 1991)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Empirical Process in M-Estimation (Chapter 2)</title>
      <link>https://hermite.jp/post/empirical-process-chapter-2/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Mar 2018 21:42:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/empirical-process-chapter-2/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;I would like to summarize the contents of van de Geer (2000)&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; one chapter by one, which is devoted for the theory of the empirical process and the convergence rates.&lt;/p&gt;
&lt;iframe style=&#34;width:120px;height:240px;&#34; marginwidth=&#34;0&#34; marginheight=&#34;0&#34; scrolling=&#34;no&#34; frameborder=&#34;0&#34; src=&#34;//rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=levelfour-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=as_ss_li_til&amp;asins=0521123259&amp;linkId=e6fb3df82dc52ce3cad91f859e252b34&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;In Chapter 2, the definitions of the empirical process and entropy are given.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;empirical-measure&#34;&gt;Empirical Measure&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;As the number of samples gets larger, the estimation error will converge to zero in many cases.
This convergence property is stated by the empirical process.
First, let&amp;rsquo;s begin with the definition of the empirical measure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let $X_1, X_2, \dots$ be independent copies of a r.v. $X$ in a probability space $(\mathcal{X}, \mathcal{A}, P)$,
and $\mathcal{G} \triangleq \{g: \mathcal{X} \rightarrow \mathbb{R}\}$ be a class of measurable functions on $\mathcal{X}$.
The sample average can often be seen as an empirical expectation.
Let $P_n$ be the &lt;strong&gt;empirical measure&lt;/strong&gt; based on $X_1, \dots, X_n$, i.e., for each set $A \in \mathcal{A}$,
$$
P_n(A) \triangleq \frac{1}{n} \#\{X_i \mid X_i \in A\} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n 1_A(X_i).
$$
Thus, $P_n$ put mass $\frac{1}{n}$ at each $X_i$:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$$
P_n = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n \delta_{X_i},
$$
where $\delta_{X_i}$ is a point mass at $X_i$.
The below figure describes the intuition.
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201803/empirical_process.png&#34; width=&#34;400px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;empirical-process&#34;&gt;Empirical Process&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Now we use the notation
$$
\int g dP_n \triangleq \frac{1}{n}\sum_{i=1}^ng(X_i).
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Then, the difference between the empirical average and expectation is
$$
\frac{1}{n}\sum_{i=1}^ng(X_i) - \mathbb{E}g(X) = \int gd(P_n - P).
$$
The set of this quantity indexed by the class $\mathcal{G}$ is called the &lt;strong&gt;empirical process&lt;/strong&gt;:
$$
\left\{ \sqrt{n} \int gd(P_n - P) \right\}_{g \in \mathcal{G}}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the empirical process theory, we study the &lt;em&gt;uniform convergence&lt;/em&gt;, i.e., the empirical process converges to zero for any $g \in \mathcal{G}$.
Then we obtain the &lt;em&gt;uniform law of large numbers (ULLN)&lt;/em&gt; and &lt;em&gt;uniform central limit theorem&lt;/em&gt;, compared with the classical ones.
They are discussed in later chapters.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;entropy&#34;&gt;Entropy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In order to investigate whether a given class satisfies the ULLN and how fast the convergence is, the complexity of the function class is needed.
In the theory of nonparametric estimation, the complexity measure called &lt;strong&gt;entropy&lt;/strong&gt; is often used.
Afterwards, we introduce three types of entropy:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;uniform entropy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bracketing entropy&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;entropy for the supremum norm&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;uniform-entropy&#34;&gt;Uniform Entropy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Let $Q$ be a measure on $(\mathcal{X}, \mathcal{A})$,
and $L_p(Q) \triangleq \{g: \mathcal{X} \rightarrow \mathbb{R} \mid \int |g|^pdQ &amp;lt; \infty \}$ for $1 \le p &amp;lt; \infty$.
For $g \in L_p(Q)$, write
$$
\|g\|_{p,Q}^p \triangleq \int |g|^pdQ.
$$
$\|\cdot\|_{p,Q}$ is referred to as $L_p(Q)$-norm.
$L_p(Q)$-metric between $g_1, g_2 \in L_p(Q)$ is defined as $\|g_1 - g_2\|_{p,Q}$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Definition 2.1 (uniform entropy)&lt;/strong&gt;
For any $\delta &amp;lt; 0$, consider a collection of $g_1, \dots, g_N$ such that for any $g \in \mathcal{G}$, there exists $j = j(g) \in \{1, \dots, N\}$, such that
$$
\|g - g_j\|_{p,Q} \le \delta.
$$
Let $N_p(\delta,\mathcal{G},Q)$ be the smallest value of $N$, which is called &lt;strong&gt;$\delta$-covering number&lt;/strong&gt;
Then,
$$
H_p(\delta,\mathcal{G},Q) \triangleq \log N_p(\delta,\mathcal{G},Q)
$$
is &lt;strong&gt;$\delta$-(uniform) entropy&lt;/strong&gt; for the $L_p(Q)$-metric.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intuitively, $N_p(\delta,\mathcal{G},Q)$ is how many balls are needed to cover the entire $\mathcal{G}$.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201803/covering_number.png&#34; width=&#34;400px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&#34;bracketing-entropy&#34;&gt;Bracketing Entropy&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;It is sometimes convenient to prepare a slightly different definition for the entropy, depending on property of function classes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Definition 2.2 (bracketing entropy)&lt;/strong&gt;
Let $N_{p,B}(\delta,\mathcal{G},Q)$ be the smallest value for $N$ for which there exist pairs of functions $\{(g_j^\mathrm{L}, g_j^\mathrm{U})\}_{j=1}^N$
such that $\|g_j^\mathrm{U} - g_j^\mathrm{L}\|_{p,Q} \le \delta$ for $j \in \{1,\dots,N\}$
and for each $g \in \mathcal{G}$, there exists $j = j(g) \in \{1,\dots,N\}$ such that
$$
g_j^\mathrm{L} \le g \le g_j^\mathrm{U}.
$$
$H_{p,B}(\delta,\mathcal{G},Q) \triangleq \log N_{p,B}(\delta,\mathcal{G},Q)$ is &lt;strong&gt;bracketing entropy&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;entropy-for-the-supremum-norm&#34;&gt;Entropy for the Supremum Norm&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The supremum norm $|\cdot|_\infty$ is defined as
$$
|g|_\infty = \sup_{x \in \mathcal{X}} |g(x)|.
$$
Note that this does not depend on any measure, and is different from the limit of Definition 2.1 for $p \rightarrow \infty$:
$$
\lim_{p \rightarrow \infty} \|g\|_{p,Q} = \lim_{p \rightarrow \infty} \left(\int |g|^pdQ\right)^{1/p},
$$
which is the &lt;em&gt;essential supremum norm&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Definition 2.3 (entropy for the supremum norm)&lt;/strong&gt;
Let $N_\infty(\delta,\mathcal{G})$ be the smallest value of $N$
such that there exists $\{g_j\}_{j=1}^N$ with
$$
\sup_{g \in \mathcal{G}} \min_{j=1,\dots,N} |g - g_j|_\infty.
$$
$H_\infty(\delta,\mathcal{G}) \triangleq \log N_\infty(\delta,\mathcal{G})$ is &lt;strong&gt;entropy for the supremum norm&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basically, the entropy for the supremum norm does not depend on the probabilistic measure.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;examples&#34;&gt;Examples&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Finally, we look through some simple examples to calculate the entropy.
In general, the calculation is very complicated.
Some more complicated examples can be seen in Birman and Solomyak (1967)&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;example-1-increasing-functions-with-finite-domain&#34;&gt;Example 1: Increasing Functions with Finite Domain&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lemma 2.2&lt;/strong&gt;
Let $\mathcal{G}$ be a class of increasing functions $g: \mathcal{X} \rightarrow [0, 1]$
and $\mathcal{X} \subset \mathbb{R}$ be a finite set with cardinality $n$.
Then,
$$
H_\infty(\delta,\mathcal{G}) \le \frac{1}{\delta} \log\left(n + \frac{1}{\delta}\right), \qquad \text{for all $\delta &amp;gt; 0$.}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Proof&lt;/em&gt;
Let $\mathcal{X}$ consist of $n$ points $x_1 \le \dots x_n$.
For each $g \in \mathcal{G}$, define
$$
M_i \triangleq \left\lfloor \frac{g(x_i)}{\delta} \right\rfloor \qquad \text{for $i = 1, \dots, n$,}
$$
where $\lfloor\cdot\rfloor$ is a floor symbol (the largest integer smaller than the argument).
Take
$$
\widetilde{g}(x_i) = \delta M_i, \qquad \text{for $i = 1, \dots, n$.}
$$
Then, it is clear that $|\widetilde{g}(x_i) - g(x_i)| \le \delta$, for $i = 1, \dots, n$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We have $0 \le M_1 \le \dots \le M_n \le \lfloor 1/ \delta \rfloor$ and $M_i \in \mathbb{N}$.
Therefore, the number of functions $\widetilde{g}$ can be counted combinatorially:
$$
\left(\mkern-6mu\left(\begin{array}{c}
n + 1 \\\\
\lfloor 1 / \delta \rfloor
\end{array}\right)\mkern-6mu\right) =
\left(\begin{array}{c}
n + \lfloor 1 / \delta \rfloor \\\\
\lfloor 1 / \delta \rfloor
\end{array}\right),
$$
where the left hand side means the number of combinations with repetition&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
Using the upper bound for binomial coefficients&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;,
$$
\left(\begin{array}{c}
n + \lfloor 1 / \delta \rfloor \\\\
\lfloor 1 / \delta \rfloor
\end{array}\right) \le
\frac{(n + \lfloor 1 / \delta \rfloor)^{\lfloor 1 / \delta \rfloor}}{\lfloor 1 / \delta \rfloor !}
\le \left(n + \frac{1}{\delta}\right)^{1 / \delta}.
$$
Thus we obtain the result.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Empirical Process in M-Estimation (van de Geer, 2000)&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://iopscience.iop.org/article/10.1070/SM1967v002n03ABEH002343/meta&#34;&gt;Piecewise-Polynomial Approximations of Functions of the Classes $W_p^\alpha$&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Combination#Number_of_combinations_with_repetition&#34;&gt;Number of combination with repetition - Wikipedia&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Binomial_coefficient#Bounds_and_asymptotic_formulas&#34;&gt;Bounds and asymptotic formulas - Wikipedia&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Optimal Convergence Rate for Empirical Risk Minimization</title>
      <link>https://hermite.jp/post/erm-optimal-convergence-rate/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Feb 2018 23:15:55 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://hermite.jp/post/erm-optimal-convergence-rate/</guid>
      
      <description>&lt;p&gt;These days, papers such as du Plessis et al. (NIPS2014)&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; and Sakai et al. (ICML2017)&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; refers optimality of convergence rates of their learning methods.
The convergence rate $O(n^{-\frac{1}{2}})$ is referred to as &lt;em&gt;optimal (parametric) convergence rate&lt;/em&gt; for classification.
In this article, I investigate why this is optimal for empirical risk minimization.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Most of the parts in this article try to describe intuition of Mendelson&amp;rsquo;s technical report&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
I tried to explain as intuitive as possible, but sometimes sacrificed rigidness of discussion.
It would be better to utilize this article as an auxiliary material to read Mendelson&amp;rsquo;s report.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;prologue&#34;&gt;Prologue&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;$$
\newcommand{\argmax}{\mathrm{argmax}}
\newcommand{\argmin}{\mathrm{argmin}}
\renewcommand{\hat}{\widehat}
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In statistical machine learning, there are mainly the following two types of problems:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;estimation of a true target (function learning)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;selection of a criterion minimizer (agnostic learning)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Examples for the first problem is density estimation and squared mutual information&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
These problems have (unknown) true targets, and their goal is to estimate true targets by statistical methods.
In statistical estimation, first we have a model $\mathcal{F}$ and loss $L$ written by the expectation.
The expectation is usually replaced with samples and we obtain empirical version $\hat{L}$.
Let&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;$f^* = \argmin_{f \in \mathcal{F}} L(f)$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$\hat{f} = \argmin_{f \in \mathcal{F}} \hat{L}(f)$&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;then we estimate $f^*$ by $\hat{f}$.
However, our model class $\mathcal{F}$ does not always include the true target $f^\dagger$ (when model is mis-specified).
Thus we need to consider&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;estimation error: error between $\hat{f}$ and $f^*$, originating from sample approximation and optimization&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;approximation error: error between $f^*$ and $f^\dagger$, originating from model specification&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201802/estimation-approximation-error.png&#34; width=&#34;400px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;On the other hand, usually we only need to consider estimation error in the second problem.
A common example is classification.
Basically there does not exist a unique target, rather our goal is to select the best model.
In classification, our goal is to obtain the model with minimum errors, which is not necessarily a classifier with zero errors&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
The goal is often achieved by the empirical risk minimization.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In both cases, it still remains the same what we need to do to obtain a model, i.e., minimizing estimation error,
but there is a subtle difference in philosophy.
Now let&amp;rsquo;s move on to discussion of convergence rates (of the estimation error).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;notations&#34;&gt;Notations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;#notations&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afterwards, I mainly refer to the technical report written by Mendelson&lt;sup id=&#34;fnref1:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; to discuss optimality of convergence rates.
We consider &lt;em&gt;function learning problem&lt;/em&gt;, where the learner is given a random sample $\{X_i\}_{i=1}^k \sim \mu$ and $\{T(X_i)\}_{i=1}^k$ ($T$: target function).
Assume that $E$ is a reasonable normed space of random variables on $(\Omega,\mu)$,
a loss function is connected to the norm of $E$ (e.g., $p$-loss&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; for $L_p$ space),
$F \subset E$ is a &amp;ldquo;small&amp;rdquo; model class where $T$ has more than one best approximation.
Let $N(F,E)$ be the set of functions in $E$ that have more than one best approximation in $F$.
Let $f_* \in F$ be a fixed best approximation of $T$ (chosen one arbitrarily),
and $T_\lambda = (1 - \lambda)T + \lambda f_*$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201802/mendelson-fig1.png&#34; width=&#34;400px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

(the figure is borrowed from Mendelson&amp;rsquo;s report)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Later, for $\lambda_k \sim 1/\sqrt{k}$, $T_{\lambda_k}$ appears to be a &amp;ldquo;bad&amp;rdquo; target function, i.e.,
$$
\mathbb{E}_X \mathbb{E}\left( \ell(\hat{f},T_{\lambda_k}) \mid X_1,\dots,X_k \right) - \inf_{f \in F} \mathbb{E} \ell(f,T_{\lambda_k}) \ge \frac{c}{\sqrt{k}},
$$
where $\hat{f}$ is the empirical risk minimizer and $c$ is a constant depending only on $F$, $\ell$ and $E$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let $P_kg = \frac{1}{k} \sum_{i=1}^k g(X_i)$, $Pg = \mathbb{E}_Xg$&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
Let $\mathcal{L}(f) = \ell(f,T) - \ell(f_*,T)$ and $\mathcal{L}_\lambda(f) = \ell(f,T_\lambda) - \ell(f_*,T_\lambda)$ be the excess loss functional w.r.t. $T$ and $T_\lambda$, respectively.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;main-theorem&#34;&gt;Main Theorem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The following theorem is main statement of Mendelson&amp;rsquo;s technical report, which tells us what is the optimal convergence rate, or the lower bound for the empirical risk minimization.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Theorem 1.2&lt;/strong&gt;
Let $2 \le p \le \infty$ and $E = L_p(\mu)$.
Assume that $F \subset E$ is a $\mu$-Donsker class of functions bounded by $1$, let $R &amp;gt; 0$ and assume that $\mathcal{T} \subset E \cap B(0, R)$ is convex and contains $F$.
If $\ell$ is the $p$-loss function and $\mathcal{T} \cap N(F,E) \ne \emptyset$, then for $k \ge k_0$,
$$
\sup_{T \in \mathcal{T}}\left( \mathbb{E}_X \mathbb{E}\left( \ell(\hat{f}, T) \mid X_1, \dots, X_k \right) - \inf_{f \in F} \mathbb{E}\ell(f,T) \right) \ge \frac{c}{\sqrt{k}} ,
$$
where $c$ and $k_0$ depend only on $p$, $F$ and $R$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This theorem states that the empirical risk minimizer $\hat{f}$ cannot do better than $O(1/\sqrt{k})$ against a certain target function.
In other words, even if the empirical risk minimizer is obtained, its excess risk is more than $O(1/\sqrt{k})$ for a certain target function.
Thus $O(1/\sqrt{k})$ is said to be optimal convergence rate for ERM.
If we want to obtain faster rate, we need to make stronger assumptions jointly on density, loss function and model class, which is hardly satisfied in practice.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;outline-of-proof&#34;&gt;Outline of Proof&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a name=&#34;outline&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The following figure hopefully clarifies relationships between theorems/lemmas in Mendelson (2008).
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201802/mendelson-read-guide.png&#34; width=&#34;600px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Part1, it is shown that $f$ with small expected excess loss $P\mathcal{L}_{\alpha/\sqrt{k}}(f) \le \beta/\sqrt{k}$ gives small empirical excess loss: $|P_k\mathcal{L}_\lambda(f)| \le C/\sqrt{k}$ with high probability, say $\frac{5}{6}$ (Theorem 3.2).
In Part2, &amp;ldquo;bad&amp;rdquo; target $T_\lambda$ is constructed when $\lambda \sim \alpha/\sqrt{k}$: $P_k\mathcal{L}_\lambda(f) \le -C/\sqrt{k}$ with some probability, say $\frac{1}{4}$ (Lemma 3.9),
which is larger than $1 - \frac{5}{6} = \frac{1}{6}$ (the probability of $|P_k\mathcal{L}_\lambda(f)| &amp;gt; C/\sqrt{k}$ even if $P\mathcal{L}_\lambda(f) \le r$).
Hence, with probability at least $\frac{1}{12}$ over choice of samples $\{X_i\}_{i=1}^k$, &amp;ldquo;bad&amp;rdquo; target $T_\lambda$ gives
$$
P\mathcal{L}_\lambda(f) &amp;gt; r \sim \frac{\beta}{\sqrt{k}},
$$
which gives a simple proof of Theorem 1.2&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
I summarize the above intuition in the following animation.
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201802/excess-loss-behavior.gif&#34; width=&#34;600px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The key ingredient is Berry-Esséen Theorem (Theorem 3.7), which gives convergence rate of the central limit theory.
Afterwards, I will go through some important parts in the proofs individually, focusing on parts difficult to follow (for me).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;theorem-32-main-body-of-part1&#34;&gt;Theorem 3.2 (main body of Part1)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The main claim of Part1 is stated in the following theorem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Theorem 3.2&lt;/strong&gt; Let $F$ be a classof functions that is compatible with the norm of $E$ and set $F_{\lambda,r} = \{f \mid P\mathcal{L}_\lambda(f) \le r\}$.
For every $\alpha,u &amp;gt; 0$ there is an integer $k_0$ and $\beta \in (0,u]$ such that for $k \ge k_0$, with probability $\frac{5}{6}$,
$$
\sup_{f \in F_{\alpha/\sqrt{k},\beta/\sqrt{k}}} |P_k\mathcal{L}_{\alpha/\sqrt{k}}(f)| \le \frac{2u}{\sqrt{k}}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intuitively, for $\lambda \sim \alpha/\sqrt{k}$, if the expected excess loss $P\mathcal{L}_\lambda(f) \le \beta/\sqrt{k}$,
then the empirical excess loss $|P_k\mathcal{L}_\lambda(f)| \le 2u/\sqrt{k}$ with high probability.
This fact combined with Part2 (Lemma 3.9) shows for a certain case $P_k\mathcal{L}_\lambda(f) \le -C/\sqrt{k}$,
and that $P\mathcal{L}_\lambda(f) &amp;gt; \beta/\sqrt{k}$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Let&amp;rsquo;s follow the proof using Lemma 3.3.
Actually, most of the parts of the proof of Theorem 3.2 in the technical report is clear except Equation (3.2),
which I want to clarify here:
$$
\begin{align}
\sup_{f \in F_{\lambda,r}} |P_k\mathcal{L}_\lambda(f)|
&amp;amp; \le \sup_{f \in F_{\lambda,r}} |P\mathcal{L}_\lambda(f)| + |(P_k - P)\mathcal{L}_\lambda(f)| \\\\
&amp;amp; \le r + \sup_{f \in F_{\lambda,r}} |(P_k - P)\mathcal{L}_\lambda(f)| \\\\
&amp;amp; \le r + \mathbb{E}_X \sup_{f \in F_{\lambda,r}} |(P_k - P)\mathcal{L}_\lambda(f)| + \frac{c_\text{conc}}{\sqrt{k}},
\end{align}
$$
where the first inequality is the triangular inequality, the second inequality is given by the condition $f \in F_{\lambda,r}$
and the third inequality is given by concentration inequalities, such as McDiarmid&amp;rsquo;s inequality:
$$
P_k\Psi \le P\Psi + \sqrt{\frac{M\log(2/\delta)}{2k}} \qquad \text{with probability at least $1-\delta$},
$$
where for any $\delta \in (0, 1)$, $M$ is a constant depending on boundedness of a functional $\Psi$.
Here we set $\Psi = \sup|(P_k - P)\mathcal{L}_\lambda(f)|$ and $\delta = \frac{1}{6}$, then $c_\text{conc}$ is obtained as $\sqrt{M\log(12) / 2}$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The following part of the proof of Theorem 3.2 is not so difficult.
In fact, the confidence term $c_\text{conc}/\sqrt{k}$ is missing on the right hand side of Equation (3.2), I think.
Fortunately, the order of the confidence term is still $1/\sqrt{k}$, we can obtain the same upper bound with the original Theorem 3.2.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;berry-esseacuteen-theorem-theorem-37-rarr-corollary-38&#34;&gt;Berry-Esséen Theorem (Theorem 3.7) → Corollary 3.8&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Berry-Esséen Theorem gives actual convergence rate of the central limit theory.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Theorem 3.7 (Berry-Esséen Theorem)&lt;/strong&gt;
Let $\{\xi_i\}_{i=1}^k$ be i.i.d. random variables with mean 0 and variance $\sigma^2$,
$F_k(x)$ be the distribution function of $\frac{1}{\sigma\sqrt{k}}\sum_{i=1}^k\xi_i$
and $\Phi(x)$ be the distribution function of the standard Gaussian.
Then, for some constanct $c$,
$$
\sup_{x\in\mathbb{R}}|F_k(x) - \Phi(x)| \le c\frac{\mathbb{E}|\xi_1|^3}{\sigma^3\sqrt{k}}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;B-E Theorem states $F_k(x)$ converges to $\Phi(x)$ in distribution, and its rate is $c\mathbb{E}|\xi_1|^3/\sigma^3\sqrt{k}$.
Using this theorem, we can tell the left tail probability of $F_k(x)$.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Corollary 3.8&lt;/strong&gt;
Let $g$ be a random function with variance $\sigma^2$ and finite third moment.
Then, there exists $k_1$ depending only on $\sigma$ and $\mathbb{E}|g|^3$, and a constant $C_2$
such that for all $k \ge k_1$, with probability at least $\frac{1}{4}$ over the choice of $\{X_i\}_{i=1}^k$,
$$
\frac{1}{k}\sum_{i=1}^kg(X_i) \le \mathbb{E}g - C_2\frac{\sigma}{\sqrt{k}}.
$$&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This corollary can simply be obtained by setting $C_2$ as the following figure.
&lt;figure&gt;&lt;img src=&#34;https://hermite.jp/img/201802/berry-esseen-application.png&#34; width=&#34;600px&#34;/&gt;
&lt;/figure&gt;

The green line shows the distribution function of $\frac{1}{\sigma\sqrt{k}}\sum_{i=1}^k(g(X_i)-\mathbb{E}g)$.
Thus, its left tail probability for $k \ge k_1$ is slightly larger than $\frac{1}{4}$.
The choice of value $\frac{1}{4}$ does not have special meaning, just saying $g$ goes to &amp;ldquo;very negative&amp;rdquo; with certain probability.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;construction-of-bad-target-main-body-of-part2&#34;&gt;Construction of &amp;ldquo;Bad&amp;rdquo; Target (main body of Part2)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Back to Theorem 3.2, most of functions $f$ with small expected excess loss $P\mathcal{L}_\lambda(f) \le r$ gives empirical excess loss concentrated on $0$,
that is, $|P_k\mathcal{L}_\lambda(f)| \le 2u/\sqrt{k}$ with high probability.
In this section, a &amp;ldquo;bad&amp;rdquo; target, i.e., $P_k\mathcal{L}_\lambda(f) \le -C/\sqrt{k}$ even if $P\mathcal{L}_\lambda(f)$ is small.
Such a bad target results in the lower bound of ERM convergence rate $O(1/\sqrt{k})$.
To construct a bad target, Corollary 3.8 will be applied for $g = \mathcal{L}_\lambda(f)$.
Since $\mathbb{E}\mathcal{L}_\lambda(f) \sim 1/\sqrt{k}$ can be confirmed, $P_k\mathcal{L}_\lambda(f) \le -C/\sqrt{k}$ will be obtained.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recall that we can take $T \in N(F,E)$ (see the supremum condition in Theorem 1.2),
which means $T$ has more than one best approximator.
Let&amp;rsquo;s take $f_1$ as other (fixed) approximator than $f_*$ (please refer to the figure in &lt;a href=&#34;#notations&#34;&gt;Notation&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lemma 3.9&lt;/strong&gt;
There exist constants $C_3$, $C_4$, $\lambda_0$ and $k_1$ depending only on $\rho=\|T-f_*\|$, $\|\phi\|_\text{lip}$, $\|\ell\|_\text{lip}$, $D_3=\sup_{f \in F}\|T-f\|_{L_3(\mu)}$, $\Delta=\mathbb{E}|\mathcal{L}(f_1)|$
such that for all $\lambda \in [0, \lambda_0]$,&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;$\mathbb{E}\mathcal{L}_\lambda(f_1) \le 2\lambda\rho\|\phi\|_\text{lip}$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$\text{var}(\mathcal{L}_\lambda(f_1)) \ge \Delta^2 / 4$&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;$\forall k \ge k_1, \lambda_k \ge \min\{\lambda_0, C_3/\sqrt{k}\}$, with probability at least $\frac{1}{4}$, $P_k\mathcal{L}_\lambda(f_1) \le -\frac{C_4}{\sqrt{k}}$&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;The first statement holds only for best approximators of $T$:
$$
\begin{align}
\mathbb{E}\mathcal{L}_\lambda(f_1)
&amp;amp;\le \phi(\|T_\lambda - f_1\|) - \phi(\|T_\lambda - f_*\|) \\\\
&amp;amp;= (\phi(\|T_\lambda - f_1\|) - \phi(\|T - f_1\|)) + (\phi(\|T - f_*\|) - \phi(\|T_\lambda - f_*\|)) \\\\
&amp;amp;\le 2\|\phi\|_\text{lip} \|T - T_\lambda\| \\\\
&amp;amp;= 2\lambda\|\phi\|_\text{lip}\|T - f_*\| \\\\
&amp;amp;= 2\lambda\rho\|\phi\|_\text{lip},
\end{align}
$$
where the equality in the second line holds only for best approximators $f_1$ ($\|T - f_1\| = \|T - f_*\|$).
The first inequality follows Assumption 2.1 (please refer to the original report).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The third statement follows Corollary 3.8, because $\mathbb{E}\mathcal{L}_\lambda(f_1)$ is upper bounded by $2C_3\rho\|\phi\|_\text{lip}/\sqrt{k}$ when $\lambda$ is small enough.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The points are summarized as follows.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;There is a target $T$ which has more than one best approximation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;For such $T$, there is a target $T_{C_3/\sqrt{k}}$ which gives &amp;ldquo;very negative&amp;rdquo; empirical excess loss on the empirical minimizer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Here, &amp;ldquo;very negative&amp;rdquo; means smaller than $-C_4/\sqrt{k}$.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;epilogue&#34;&gt;Epilogue&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Theorem 3.10 can simply be obtained by the combination of Theorem 3.2 and Lemma 3.9.
$P_k\mathcal{L}_\lambda(f_1)$ goes to very negative with probability at least $\frac{1}{4}$ (Lemma 3.9),
while it goes to very negative in the usual case (i.e., the case $P\mathcal{L}_\lambda(f) \le c_2/\sqrt{k}$) with probability at most $\frac{1}{6}$ (Theorem 3.2).
Combining them, the unusual case $P\mathcal{L}_\lambda(f_1) \ge c_2/\sqrt{k}$ happens with probability at least $\frac{1}{12}$.
This probability does not vanish because of Berry-Esséen Theorem.
The animation in &lt;a href=&#34;#outline&#34;&gt;Outline of Proof&lt;/a&gt; hopefully describes intuition well.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finally, taking the expectation over $\{X_i\}_{i=1}^k$ and taking the supremum of $T \in \mathcal{T}$,
Theorem 3.10 reduces to Theorem 1.2.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://papers.nips.cc/paper/5509-analysis-of-learning-from-positive-and-unlabeled-data.pdf&#34;&gt;Analysis of Learning from Positive and Unlabeled Data (du Plessis et al., NIPS2014)&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://proceedings.mlr.press/v70/sakai17a/sakai17a.pdf&#34;&gt;Semi-Supervised Classification Based on Classification from Positive and Unlabeled Data (Sakai et al., ICML2017)&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pdfs.semanticscholar.org/a4c2/462cecc63f78231ddf738718037bd973e87b.pdf&#34;&gt;Lower bounds for the empirical minimization algorithm (Mendelson, 2008)&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://pdfs.semanticscholar.org/9832/4eee3dd4f04b269458fedd13648c88df966c.pdf&#34;&gt;On Information-Maximization Clustering: Tuning Parameter Selection and Analytic Solution (Sugiyama et al., ICML2011)&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;In fact, if a zero-error classifier exists and this is included in the specified model, we can achieve faster rate than $O(n^{-\frac{1}{2}})$. I have to exclude this case because the optimality discussed in this article does not indicate such a specific assumption, rather the case without any strong assumption.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;For example, $p$-loss is the squared loss $\ell(x,z) = (x - z)^2$ when $p=2$.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;$P_k$ and $P$ are commonly used notations in discussion of the empirical process.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;There are no special meanings in concrete probability values $\frac{1}{4}$ and $\frac{5}{6}$, just indicating certain probability and high probability, respectively. These values depend on the constants $C$, and are determined when concentration inequalities or central limit theory are applied.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>

